Настройка сети в Astra Linux SE
1. Какой инструмент является стандартным для графической настройки сети в Astra Linux SE с рабочим столом GNOME?
a) nmtui (текстовый интерфейс)
b) ip или ifconfig
c) NetworkManager с апплетом в системном трее
d) systemd-networkd
Правильный ответ: c

2. Какой файл конфигурации используется для настройки статических параметров сетевого интерфейса при использовании ifup/ifdown в Debian-based системах?
a) /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-eth0
b) /etc/netplan/01-netcfg.yaml
c) /etc/network/interfaces
d) /etc/NetworkManager/NetworkManager.conf
Правильный ответ: c

3. Какая команда покажет MAC-адрес и статус всех сетевых интерфейсов?
a) ip link show
b) ifconfig -a
c) nmcli device status
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

4. Как с помощью nmcli подключиться к Wi-Fi сети с именем (SSID) "AstraNet" и паролем "password123"?
a) nmcli device wifi connect AstraNet password password123
b) nmcli connection add type wifi ssid AstraNet password password123
c) nmcli wifi connect AstraNet password password123
d) nmcli --wifi connect AstraNet --password password123
Правильный ответ: a

5. Какая команда позволит просмотреть таблицу маршрутизации ядра?
a) route
b) ip route show
c) netstat -rn
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

6. Какой параметр в файле /etc/network/interfaces задает получение IP-адреса по DHCP?
a) method dhcp
b) dhcp auto
c) iface eth0 inet dhcp
d) inet dhcp
Правильный ответ: c

7. Какой командой можно перезапустить сетевую службу NetworkManager?
a) systemctl restart NetworkManager
b) service network-manager restart
c) nmcli networking off && nmcli networking on
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

8. Как временно отключить сетевой интерфейс eth0 с помощью утилиты ip?
a) ip link set eth0 down
b) ifdown eth0
c) nmcli device disconnect eth0
d) ip addr flush eth0
Правильный ответ: a

9. Какая команда покажет статистику по сетевым интерфейсам (принято/передано байт, ошибок)?
a) ip -s link
b) netstat -i
c) ifconfig (в выводе есть статистика)
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

10. Как с помощью nmcli создать новое статическое подключение для интерфейса eth0 с IP 192.168.1.100/24 и шлюзом 192.168.1.1?
a) nmcli connection add type ethernet ifname eth0 ip4 192.168.1.100/24 gw4 192.168.1.1
b) nmcli connection add con-name static-eth0 ifname eth0 type ethernet ip4 192.168.1.100/24 gw4 192.168.1.1
c) nmcli device modify eth0 ipv4.addresses 192.168.1.100/24 ipv4.gateway 192.168.1.1
d) nmcli connection edit type ethernet
Правильный ответ: b

11. Какой утилитой можно проверить доступность удаленного хоста (например, 8.8.8.8) с отправкой ICMP-пакетов?
a) ping
b) traceroute
c) netcat
d) nslookup
Правильный ответ: a

12. Как добавить статический маршрут к сети 10.0.0.0/24 через шлюз 192.168.1.1 с помощью команды ip?
a) ip route add 10.0.0.0/24 via 192.168.1.1
b) ip route append 10.0.0.0/24 gw 192.168.1.1
c) route add -net 10.0.0.0/24 gw 192.168.1.1
d) netmask 10.0.0.0/24 gateway 192.168.1.1
Правильный ответ: a

13. Какой командой можно посмотреть DNS-сервера, используемые в системе в данный момент?
a) cat /etc/resolv.conf
b) nmcli device show | grep DNS
c) systemd-resolve --status
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

14. Как настроить статический IP-адрес 192.168.1.50/24 для интерфейса eth1 в файле /etc/network/interfaces?
a)

text
iface eth1 inet static
address 192.168.1.50
netmask 255.255.255.0
b)

text
auto eth1
iface eth1 inet static
address 192.168.1.50
network 192.168.1.0
netmask 255.255.255.0
c)

text
interface eth1
static ip=192.168.1.50/24
d)

text
[connection]
id=eth1
ipv4.addresses=192.168.1.50/24
Правильный ответ: b

15. Какой командой можно проверить, какие порты прослушиваются на локальной машине?
a) netstat -tlnp
b) ss -tlnp
c) nmap localhost
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

16. Как с помощью ifup и ifdown включить или выключить интерфейс, определенный в /etc/network/interfaces?
a) ifup eth0 и ifdown eth0
b) ifconfig eth0 up и ifconfig eth0 down
c) ip link set eth0 up и ip link set eth0 down
d) networkctl up eth0 и networkctl down eth0
Правильный ответ: a

17. Какая команда покажет ARP-таблицу (соответствие IP и MAC-адресов в локальной сети)?
a) arp -a
b) ip neigh show
c) cat /proc/net/arp
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

18. Как с помощью nmcli отключить автоматическое подключение для существующего соединения "MyConnection"?
a) nmcli connection modify MyConnection autoconnect no
b) nmcli connection down MyConnection
c) nmcli device disconnect MyConnection
d) nmcli --permanent disable MyConnection
Правильный ответ: a

19. Какой утилитой можно определить маршрут, по которому пакеты идут до удаленного хоста?
a) traceroute
b) tracepath
c) mtr
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

20. Как назначить несколько IP-адресов на один интерфейс eth0 с помощью команды ip?
a) ip addr add 192.168.1.101/24 dev eth0
b) ip addr add 192.168.1.101/24 dev eth0 label eth0:0
c) ifconfig eth0:0 192.168.1.101 netmask 255.255.255.0
d) Варианты b и c верны
Правильный ответ: d

21. Какой параметр в настройках NetworkManager через nmcli отвечает за автоматическое подключение при загрузке?
a) autoconnect
b) startup
c) boot
d) onboot
Правильный ответ: a

22. Как проверить, что DNS-резолвинг работает правильно для имени ya.ru?
a) nslookup ya.ru
b) dig ya.ru
c) host ya.ru
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

23. Какой командой можно обновить DHCP-аренду для интерфейса eth0?
a) dhclient -r eth0 (освободить), затем dhclient eth0 (запросить заново)
b) nmcli device reapply eth0
c) systemctl restart network-manager
d) ifdown eth0 && ifup eth0
Правильный ответ: a

24. Какой файл содержит настройки хоста (статические DNS-записи) в Linux?
a) /etc/hosts
b) /etc/nsswitch.conf
c) /etc/resolv.conf
d) /etc/dhcp/dhclient.conf
Правильный ответ: a

25. Как с помощью nmcli переключиться с DHCP на статический IP-адрес для существующего подключения "Ethernet"?
a) nmcli connection modify Ethernet ipv4.method manual ipv4.addresses 192.168.1.10/24
b) nmcli connection edit Ethernet, затем изменить метод на manual
c) nmcli device modify eth0 ipv4.method manual
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

26. Какой командой можно узнать, через какой интерфейс пойдет трафик до определенного адреса (например, 8.8.8.8)?
a) ip route get 8.8.8.8
b) route get 8.8.8.8
c) traceroute -i 8.8.8.8
d) netstat -rn | grep 8.8.8.8
Правильный ответ: a

27. Как в файле /etc/network/interfaces указать DNS-сервера для статической конфигурации?
a) Параметром dns-nameservers
b) Параметром dns-servers
c) DNS настраивается только через /etc/resolv.conf
d) Через post-up с записью в /etc/resolv.conf
Правильный ответ: a

28. Какой командой можно проверить скорость и качество соединения с удаленным хостом с помощью утилиты, показывающей непрерывную статистику?
a) ping
b) traceroute
c) mtr
d) iperf
Правильный ответ: c

29. Как сбросить все настройки NetworkManager и начать конфигурацию заново?
a) Удалить файлы в /etc/NetworkManager/system-connections/ и перезапустить NetworkManager
b) nmcli connection delete --all
c) rm -rf /etc/network/interfaces
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

30. Какая команда покажет список сетевых соединений, управляемых NetworkManager, с их UUID, именем и типом?
a) nmcli connection show
b) nmcli device status
c) nmcli -t -f NAME,UUID,DEVICE,TYPE connection
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d