Управление учетными записями пользователей и групп
1. В каких файлах хранится основная информация о локальных пользователях и группах в Linux?
a) /etc/passwd и /etc/group
b) /etc/shadow и /etc/gshadow
c) /var/log/auth.log и /var/log/secure
d) /home/username и /root
Правильный ответ: a

2. Какой командой добавить нового пользователя ivanov с созданием домашнего каталога по умолчанию?
a) useradd -m ivanov
b) adduser ivanov (в Debian/Astra Linux)
c) useradd --create-home ivanov
d) Все перечисленные варианты верны
Правильный ответ: d

3. Какой файл содержит зашифрованные пароли пользователей и информацию об их старении?
a) /etc/passwd
b) /etc/shadow
c) /etc/group
d) /etc/gshadow
Правильный ответ: b

4. Какая команда позволяет изменить срок действия пароля пользователя?
a) chage
b) passwd -e
c) usermod -e
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

5. Какой модуль PAM (Pluggable Authentication Modules) отвечает за проверку пароля?
a) pam_unix.so
b) pam_permit.so
c) pam_deny.so
d) pam_env.so
Правильный ответ: a

6. Как добавить пользователя petrov в группу admins?
a) useradd -G admins petrov
b) usermod -aG admins petrov
c) groupmod -A petrov admins
d) adduser petrov admins
Правильный ответ: b

7. Какой командой заблокировать учетную запись пользователя sidorov?
a) usermod -L sidorov
b) passwd -l sidorov
c) chage -E 0 sidorov
d) Любой из перечисленных
Правильный ответ: d

8. Какая утилита используется в Astra Linux для графического управления пользователями и группами?
a) Параметры системы → Учетные записи
b) Центр управления Astra Linux → Управление пользователями
c) users-admin
d) Все перечисленные
Правильный ответ: b

9. Какой файл определяет, какие группы будут назначены новому пользователю по умолчанию?
a) /etc/default/useradd
b) /etc/login.defs
c) /etc/adduser.conf
d) /etc/pam.d/system-auth
Правильный ответ: a

10. Как просмотреть группы, в которых состоит текущий пользователь?
a) groups
b) id -Gn
c) cat /etc/group | grep username
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

11. Какой командой установить пользователю ivanov срок действия учетной записи до 2025-12-31?
a) usermod -e 2025-12-31 ivanov
b) chage -E 2025-12-31 ivanov
c) passwd --expire 2025-12-31 ivanov
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

12. Какой каталог содержит конфигурационные файлы PAM?
a) /etc/pam.conf
b) /etc/pam.d/
c) /etc/security/
d) /lib/security/
Правильный ответ: b

13. Какой командой удалить пользователя petrov вместе с его домашним каталогом?
a) userdel petrov
b) userdel -r petrov
c) deluser --remove-home petrov
d) Варианты b и c верны
Правильный ответ: d

14. Какой файл содержит шаблоны для автоматического создания домашних каталогов пользователей?
a) /etc/skel/
b) /etc/default/useradd
c) /home/.skel
d) /usr/local/skel
Правильный ответ: a

15. Какой модуль PAM ограничивает доступ по времени?
a) pam_time.so
b) pam_access.so
c) pam_limits.so
d) pam_tally2.so
Правильный ответ: a

16. Какой командой создать новую группу developers?
a) groupadd developers
b) addgroup developers
c) newgrp developers
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

17. Какой файл определяет политику сложности паролей в PAM?
a) /etc/security/pwquality.conf
b) /etc/pam.d/common-password
c) /etc/login.defs
d) /etc/security/limits.conf
Правильный ответ: a

18. Какой командой изменить UID (идентификатор пользователя) для учетной записи ivanov на 1500?
a) usermod -u 1500 ivanov
b) userchange --uid 1500 ivanov
c) chuid 1500 ivanov
d) id -u 1500 ivanov
Правильный ответ: a

19. Какой файл содержит настройки окружения пользователя по умолчанию (например, переменные PATH)?
a) ~/.bashrc
b) ~/.profile
c) /etc/profile
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

20. Какой модуль PAM используется для ограничения ресурсов (например, количество процессов)?
a) pam_limits.so
b) pam_cgroup.so
c) pam_resource.so
d) pam_umask.so
Правильный ответ: a

21. Какой командой изменить основной каталог (home directory) для пользователя sidorov на /opt/sidorov?
a) usermod -d /opt/sidorov sidorov
b) usermod -m -d /opt/sidorov sidorov
c) chhome /opt/sidorov sidorov
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

22. Какой файл определяет системные лимиты для количества процессов, открытых файлов и т.д.?
a) /etc/security/limits.conf
b) /etc/sysctl.conf
c) /etc/security/limits.d/
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

23. Какой командой посмотреть информацию о последних входах пользователя?
a) lastlog
b) last
c) faillog
d) who
Правильный ответ: a

24. Какой модуль PAM блокирует учетную запись после нескольких неудачных попыток входа?
a) pam_tally2.so
b) pam_faillock.so
c) pam_deny.so
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

25. Какой командой изменить комментарий (GECOS) для пользователя petrov?
a) usermod -c "Новый комментарий" petrov
b) chfn petrov
c) passwd -g petrov
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

26. Какой файл содержит политику блокировки учетных записей при неудачных попытках входа?
a) /etc/security/faillock.conf
b) /etc/pam.d/common-auth
c) /etc/login.defs
d) /etc/security/access.conf
Правильный ответ: a

27. Какой командой установить пользователю ivanov оболочку (shell) /bin/zsh?
a) usermod -s /bin/zsh ivanov
b) chsh -s /bin/zsh ivanov
c) passwd --shell /bin/zsh ivanov
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

28. Какой файл определяет, каким пользователям разрешен доступ по SSH?
a) /etc/ssh/sshd_config (директива AllowUsers)
b) /etc/security/access.conf
c) /etc/pam.d/sshd
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

29. Какой командой удалить группу testgroup?
a) groupdel testgroup
b) delgroup testgroup
c) groupmod -D testgroup
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

30. Какой модуль PAM загружает переменные окружения из файла /etc/environment?
a) pam_env.so
b) pam_mkhomedir.so
c) pam_umask.so
d) pam_script.so
Правильный ответ: a