Управление устройствами и модулями ядра Astra Linux
1. Где в системе Linux представлена псевдофайловая система sysfs?
a) В каталоге /dev
b) В каталоге /proc
c) В каталоге /sys
d) В каталоге /run
Правильный ответ: c

2. Какой демон отвечает за управление устройствами в современных дистрибутивах Linux, включая Astra Linux?
a) devd
b) systemd-udevd
c) hald
d) dbus-daemon
Правильный ответ: b

3. В каком каталоге хранятся правила udev, написанные администратором?
a) /usr/lib/udev/rules.d/
b) /etc/udev/rules.d/
c) /lib/udev/rules.d/
d) /run/udev/rules.d/
Правильный ответ: b

4. Какая команда позволяет просмотреть атрибуты устройства в sysfs?
a) udevadm info --query=all --name=/dev/sda
b) ls -la /sys/block/sda
c) cat /sys/block/sda/device/model
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

5. Какой командой загрузить модуль ядра usb_storage?
a) insmod usb_storage
b) modprobe usb_storage
c) loadmodule usb_storage
d) module-load usb_storage
Правильный ответ: b

6. Как с помощью udev правила изменить владельца USB-флешки, подключаемой с определенным VendorID и ProductID?
a) ACTION=="add", SUBSYSTEM=="usb", ATTR{idVendor}=="1234", ATTR{idProduct}=="5678", OWNER="user"
b) SUBSYSTEM=="block", ATTRS{idVendor}=="1234", ATTRS{idProduct}=="5678", OWNER="user"
c) KERNEL=="sd*", ATTRS{idVendor}=="1234", ATTRS{idProduct}=="5678", OWNER:="user"
d) DEVTYPE=="usb_device", ATTR{idVendor}=="1234", ATTR{idProduct}=="5678", RUN+="/bin/chown user %N"
Правильный ответ: c

7. Какой командой можно просмотреть все модули ядра, загруженные в данный момент?
a) lsmod
b) modprobe --show
c) cat /proc/modules
d) module --list
Правильный ответ: a

8. Какой файл содержит список модулей, которые должны быть загружены при запуске системы?
a) /etc/modules
b) /etc/modprobe.d/
c) /etc/udev/modules.conf
d) /proc/sys/kernel/modules
Правильный ответ: a

9. Какой командой можно "прогреть" устройство (trigger) для повторного применения правил udev?
a) udevadm trigger
b) udevadm control --reload-rules
c) udevadm settle
d) udevadm test
Правильный ответ: a

10. Как запретить загрузку модуля ядра floppy?
a) Создать файл /etc/modprobe.d/blacklist.conf с blacklist floppy
b) Добавить install floppy /bin/false в /etc/modprobe.d/blacklist.conf
c) Выполнить modprobe -r floppy
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

11. Какой командой можно получить информацию о PCI-устройствах в системе?
a) lspci
b) lsusb
c) lscpu
d) lsdev
Правильный ответ: a

12. Какой атрибут в правиле udev позволяет создать символьную ссылку на устройство?
a) SYMLINK
b) NAME
c) LINK
d) DEVNAME
Правильный ответ: a

13. Какой командой можно выгрузить модуль ядра, если он не используется?
a) rmmod модуль
b) modprobe -r модуль
c) module-unload модуль
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

14. Как с помощью udev правила запустить скрипт при подключении определенного устройства?
a) ACTION=="add", RUN+="/путь/к/скрипту"
b) SUBSYSTEM=="usb", RUN="/путь/к/скрипту"
c) KERNEL=="sd*", EXEC="/путь/к/скрипту"
d) DEVPATH=="/devices/...", COMMAND="/путь/к/скрипту"
Правильный ответ: a

15. Какой командой можно обновить initramfs после изменения настроек модулей ядра?
a) update-initramfs -u
b) mkinitramfs -o /boot/initrd.img-$(uname -r)
c) dracut --force
d) geninitrd
Правильный ответ: a

16. Какой файл определяет параметры загружаемого модуля ядра?
a) Файлы в /etc/modprobe.d/
b) /etc/modules.conf
c) /proc/sys/kernel/modprobe
d) /etc/sysctl.d/
Правильный ответ: a

17. Какой командой можно проверить синтаксис правила udev без его применения?
a) udevadm test /sys/class/block/sda
b) udevadm verify /etc/udev/rules.d/99-myrule.rules
c) udevadm check /etc/udev/rules.d/99-myrule.rules
d) Стандартной утилиты для проверки нет
Правильный ответ: b

18. Какой командой можно просмотреть зависимости модуля ядра (какие модули он требует)?
a) modinfo модуль | grep depends
b) modprobe --show-depends модуль
c) lsmod | grep модуль
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

19. Как в правиле udev обратиться к атрибуту родительского устройства?
a) ATTR{attribute}
b) ATTRS{attribute}
c) PARENT{attribute}
d) ENV{attribute}
Правильный ответ: b

20. Какой командой можно обновить базу данных модулей ядра?
a) depmod
b) modprobe --update
c) update-modules
d) mkinitramfs -u
Правильный ответ: a

21. Какой командой можно получить подробную информацию о модуле ядра ext4?
a) modinfo ext4
b) lsmod | grep ext4
c) cat /sys/module/ext4/version
d) module-info ext4
Правильный ответ: a

22. Как перезагрузить правила udev без перезагрузки системы?
a) udevadm control --reload
b) systemctl restart systemd-udevd
c) udevadm trigger --type=subsystems --action=add
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

23. Какой файл содержит информацию о загруженных модулях и их использовании?
a) /proc/modules
b) /sys/module/*/refcnt
c) /var/log/modules.log
d) /run/modules.status
Правильный ответ: a

24. Как с помощью udev правила изменить группу для устройства мыши?
a) KERNEL=="mouse*", GROUP="input"
b) SUBSYSTEM=="input", KERNEL=="mouse*", GROUP:="users"
c) ACTION=="add", SUBSYSTEM=="input", GROUP="plugdev"
d) Любой из перечисленных, в зависимости от требований
Правильный ответ: d

25. Какой командой можно посмотреть журнал событий udev?
a) journalctl -u systemd-udevd
b) udevadm monitor
c) tail -f /var/log/udev
d) dmesg | grep udev
Правильный ответ: a

26. Какой параметр модуля ядра можно изменить через sysfs после загрузки?
a) Через файлы в /sys/module/имя_модуля/parameters/
b) Через /proc/modules/имя_модуля
c) Через modprobe -o параметр=значение
d) Параметры можно менять только при загрузке
Правильный ответ: a

27. Как создать правило udev, которое будет создавать символьную ссылку /dev/myusb на первое подключаемое USB-хранилище?
a) SUBSYSTEM=="block", SUBSYSTEMS=="usb", KERNEL=="sd[a-z]1", SYMLINK+="myusb"
b) KERNEL=="sd[a-z]", ATTRS{idVendor}=="*", SYMLINK="myusb"
c) ACTION=="add", SUBSYSTEM=="usb", DRIVER=="usb-storage", SYMLINK+="myusb"
d) DEVTYPE=="disk", SUBSYSTEMS=="usb", KERNEL=="sd[a-z]", SYMLINK+="myusb"
Правильный ответ: d

28. Какой командой можно узнать, какие устройства обрабатываются демоном udev в реальном времени?
a) udevadm monitor
b) udevadm control --log-priority=debug
c) journalctl -f -u systemd-udevd
d) tail -f /sys/class/udev/log
Правильный ответ: a

29. Как добавить параметр при загрузке модуля ядра через конфигурационный файл?
a) В файле /etc/modprobe.d/ добавить options имя_модуля параметр=значение
b) В /etc/modules добавить имя_модуля параметр=значение
c) В /etc/udev/rules.d/ добавить правило с MODPARAM
d) В /etc/sysctl.conf добавить kernel.имя_модуля.параметр=значение
Правильный ответ: a

30. Какой командой можно получить список всех атрибутов устройства /dev/sda?
a) udevadm info --query=all --path=/sys/block/sda
b) udevadm info --attribute-walk --name=/dev/sda
c) ls -la /sys/block/sda/
d) Все перечисленные дают полезную информацию
Правильный ответ: d