Расширенное администрирование устройств хранения данных в Astra Linux
1. Что такое LVM (Logical Volume Manager) в Linux?
a) Менеджер виртуальных машин
b) Система управления разделами диска с возможностью динамического изменения размеров
c) Утилита для создания RAID-массивов
d) Программа для шифрования дисков
Правильный ответ: b

2. Какой командой создать физический том (PV) на разделе /dev/sdb1?
a) pvcreate /dev/sdb1
b) vgcreate /dev/sdb1
c) lvcreate /dev/sdb1
d) lvmcreate /dev/sdb1
Правильный ответ: a

3. Какой командой создать группу томов (VG) с именем datavg из физического тома /dev/sdb1?
a) vgcreate datavg /dev/sdb1
b) pvcreate datavg /dev/sdb1
c) lvcreate -n datavg /dev/sdb1
d) vgmake datavg /dev/sdb1
Правильный ответ: a

4. Какой командой создать логический том (LV) размером 10 ГБ с именем datavol в группе томов datavg?
a) lvcreate -n datavol -L 10G datavg
b) lvcreate -L 10G -n datavol datavg
c) lvcreate --name datavol --size 10G datavg
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

5. Какой командой отформатировать логический том /dev/datavg/datavol в файловую систему ext4?
a) mkfs.ext4 /dev/datavg/datavol
b) mkfs -t ext4 /dev/mapper/datavg-datavol
c) format /dev/datavg/datavol ext4
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

6. Какой командой увеличить размер логического тома datavol на 5 ГБ?
a) lvextend -L +5G /dev/datavg/datavol
b) lvresize -L +5G /dev/datavg/datavol
c) lvgrow -L +5G /dev/datavg/datavol
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

7. После увеличения размера логического тома ext4, какой командой увеличить файловую систему?
a) resize2fs /dev/datavg/datavol
b) ext2resize /dev/datavg/datavol
c) fsadm resize /dev/datavg/datavol
d) growfs /dev/datavg/datavol
Правильный ответ: a

8. Какой командой создать снапшот (снимок состояния) логического тома?
a) lvcreate -s -n snapvol -L 2G /dev/datavg/datavol
b) lvsnapshot -n snapvol -s 2G /dev/datavg/datavol
c) lvmsnapshot -n snapvol /dev/datavg/datavol
d) snapshot -c snapvol /dev/datavg/datavol
Правильный ответ: a

9. Какой командой просмотреть информацию о физических томах в системе?
a) pvs
b) pvdisplay
c) lvm pvscan
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

10. Какой командой удалить логический том datavol из группы томов datavg?
a) lvremove /dev/datavg/datavol
b) lvmremove /dev/datavg/datavol
c) vgremove datavol
d) lvreduce --remove /dev/datavg/datavol
Правильный ответ: a

11. Какой командой добавить физический том /dev/sdc1 в существующую группу томов datavg?
a) vgextend datavg /dev/sdc1
b) pvextend datavg /dev/sdc1
c) lvextend datavg /dev/sdc1
d) vgextend /dev/sdc1 datavg
Правильный ответ: a

12. Какой командой создать зашифрованный раздел с использованием LUKS?
a) cryptsetup luksFormat /dev/sdb1
b) cryptsetup create encrypted /dev/sdb1
c) luksformat /dev/sdb1
d) encryptfs /dev/sdb1
Правильный ответ: a

13. Какой командой открыть зашифрованный раздел /dev/sdb1 с именем encrypted_data?
a) cryptsetup luksOpen /dev/sdb1 encrypted_data
b) cryptsetup open /dev/sdb1 encrypted_data
c) cryptmount /dev/sdb1 encrypted_data
d) luksopen /dev/sdb1 encrypted_data
Правильный ответ: a

14. Какой командой просмотреть детальную информацию о группе томов datavg?
a) vgdisplay datavg
b) vgs datavg
c) lvm vgscan datavg
d) vgshow datavg
Правильный ответ: a

15. Какой командой уменьшить размер логического тома (предварительно уменьшив файловую систему)?
a) lvreduce -L -5G /dev/datavg/datavol
b) lvreduce --size -5G /dev/datavg/datavol
c) lvresize -L 15G /dev/datavg/datavol (если был 20ГБ)
d) Любой из перечисленных
Правильный ответ: d

16. Какой командой активировать группу томов при загрузке системы?
a) vgchange -ay datavg
b) vgactivate datavg
c) lvmon datavg
d) vgstart datavg
Правильный ответ: a

17. Какой командой удалить физический том из группы томов?
a) vgreduce datavg /dev/sdb1
b) pvreduce datavg /dev/sdb1
c) vgremove /dev/sdb1
d) pvremove /dev/sdb1
Правильный ответ: a

18. Какой командой проверить состояние LVM-метаданных на физических томах?
a) pvck
b) vgck
c) lvck
d) lvmcheck
Правильный ответ: a

19. Какой командой переименовать группу томов oldvg в newvg?
a) vgrename oldvg newvg
b) vgmv oldvg newvg
c) vgname oldvg newvg
d) renamevg oldvg newvg
Правильный ответ: a

20. Какой командой создать логический том, который будет использовать все свободное пространство в группе томов?
a) lvcreate -n vol -l 100%FREE datavg
b) lvcreate -n vol -L 100% datavg
c) lvcreate -n vol --full datavg
d) lvcreate -n vol -A datavg
Правильный ответ: a

21. Какой командой изменить размер файловой системы XFS, расположенной на логическом томе?
a) xfs_growfs /mount/point
b) resize2fs /dev/datavg/datavol
c) growfs /mount/point
d) xfs_resize /mount/point
Правильный ответ: a

22. Какой командой отобразить дерево зависимостей LVM?
a) lvdisplay -t
b) lvm lvs --tree
c) pvs --tree
d) lvmtree
Правильный ответ: b

23. Какой командой создать зашифрованный раздел с использованием ключевого файла?
a) cryptsetup luksFormat --key-file=/path/to/keyfile /dev/sdb1
b) cryptsetup --keyfile=/path/to/keyfile luksFormat /dev/sdb1
c) luksformat --key-file /path/to/keyfile /dev/sdb1
d) encrypt --key-file /path/to/keyfile /dev/sdb1
Правильный ответ: a

24. Какой командой добавить новый ключ для доступа к зашифрованному разделу LUKS?
a) cryptsetup luksAddKey /dev/sdb1
b) cryptsetup addkey /dev/sdb1
c) luksaddkey /dev/sdb1
d) cryptadd /dev/sdb1
Правильный ответ: a

25. Какой командой проверить целостность зашифрованного раздела LUKS?
a) cryptsetup luksDump /dev/sdb1
b) cryptsetup status /dev/sdb1
c) lukscheck /dev/sdb1
d) cryptcheck /dev/sdb1
Правильный ответ: a

26. Какой командой настроить автоматическое монтирование зашифрованного раздела при загрузке через /etc/crypttab?
a) Вписать в файл: encrypted_data /dev/sdb1 /path/to/keyfile
b) Вписать в файл: encrypted_data /dev/sdb1 none
c) Использовать cryptsetup luksOpen --automatic /dev/sdb1
d) Добавить в /etc/fstab параметр luks
Правильный ответ: a

27. Какой командой проверить состояние SMART диска /dev/sda?
a) smartctl -a /dev/sda
b) smartctl --health /dev/sda
c) smartd /dev/sda
d) hdparm -S /dev/sda
Правильный ответ: a

28. Какой командой изменить размер группы томов (после добавления физического тома)?
a) vgextend (расширить)
b) vgreduce (уменьшить)
c) vgresize (изменить размер)
d) Группа томов изменяется автоматически
Правильный ответ: d

29. Какой командой создать тонко-провизированный (thin) логический том?
a) lvcreate -T datavg/thinpool -L 100G
b) lvcreate --type thin datavg/thinpool -L 100G
c) lvcreate --thinpool datavg/thinpool -L 100G
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

30. Какой командой удалить зашифрованный раздел LUKS (удалить все данные)?
a) cryptsetup luksErase /dev/sdb1
b) cryptsetup erase /dev/sdb1
c) dd if=/dev/zero of=/dev/sdb1
d) cryptsetup luksClose encrypted_data && wipefs -a /dev/sdb1
Правильный ответ: d

