Система журналирования в Astra Linux SE
1. Какая служба является основной для журналирования в Astra Linux SE, обеспечивающей сбор сообщений от ядра и демонов?
a) rsyslog
b) syslog-ng
c) systemd-journald
d) klogd
Правильный ответ: b

2. Где хранятся бинарные журналы systemd-journald по умолчанию?
a) /var/log/journal/
b) /var/log/syslog
c) /run/log/journal/
d) /etc/systemd/journald.conf
Правильный ответ: a

3. Какой командой просмотреть журнальные сообщения за последний час?
a) journalctl --since "1 hour ago"
b) journalctl -S "1 hour ago"
c) tail -f /var/log/syslog
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

4. Какой файл конфигурации syslog-ng является основным в Astra Linux SE?
a) /etc/syslog-ng/syslog-ng.conf
b) /etc/rsyslog.conf
c) /etc/syslog.conf
d) /etc/journald.conf
Правильный ответ: a

5. Какой командой включить постоянное хранение журналов systemd-journald?
a) Создать каталог /var/log/journal и перезапустить journald
b) Изменить параметр Storage=persistent в /etc/systemd/journald.conf
c) Выполнить systemctl restart systemd-journald
d) Все перечисленные шаги необходимы
Правильный ответ: d

6. Какой утилитой выполняется ротация лог-файлов в Astra Linux?
a) logrotate
b) syslog-ng-rotate
c) journalctl --rotate
d) logadm
Правильный ответ: a

7. Какой командой просмотреть журнальные сообщения только от службы SSH?
a) journalctl -u ssh
b) journalctl _SYSTEMD_UNIT=ssh.service
c) cat /var/log/auth.log | grep ssh
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

8. Какой параметр в syslog-ng определяет, куда отправлять сообщения определенного уровня?
a) filter
b) destination
c) log
d) source
Правильный ответ: b

9. Какой командой проверить конфигурацию syslog-ng на ошибки?
a) syslog-ng --syntax-only
b) syslog-ng-ctl verify
c) systemctl status syslog-ng
d) journalctl -u syslog-ng
Правильный ответ: a

10. Какой файл содержит настройки ротации для logrotate?
a) /etc/logrotate.conf
b) /etc/logrotate.d/
c) /etc/cron.daily/logrotate
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

11. Какой командой просмотреть только сообщения ядра (kernel) в журнале?
a) journalctl -k
b) dmesg
c) cat /var/log/kern.log
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

12. Какой уровень логирования syslog имеет наивысший приоритет?
a) debug
b) info
c) emerg
d) alert
Правильный ответ: c

13. Какой командой ограничить размер журналов systemd-journald?
a) В файле /etc/systemd/journald.conf указать SystemMaxUse=
b) journalctl --vacuum-size=
c) systemd-journald --rotate
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

14. Какой командой отобразить журнальные сообщения в реальном времени?
a) journalctl -f
b) tail -f /var/log/syslog
c) syslog-ng -F
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

15. Какой файл содержит журнал аутентификации в Astra Linux SE?
a) /var/log/auth.log
b) /var/log/secure
c) /var/log/audit/audit.log
d) /var/log/messages
Правильный ответ: a

16. Какой командой экспортировать журналы systemd-journald в текстовый файл?
a) journalctl > journal.txt
b) journalctl --output=export > journal.txt
c) journalctl --no-pager > journal.txt
d) Любой из перечисленных
Правильный ответ: d

17. Какой директивой в конфигурации syslog-ng задать источник сообщений?
a) source
b) destination
c) filter
d) log
Правильный ответ: a

18. Какой командой очистить все старые журналы systemd-journald?
a) journalctl --vacuum-time=1s
b) journalctl --vacuum-size=1
c) rm -rf /var/log/journal
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

19. Какой уровень логирования используется для отладки приложений?
a) debug
b) info
c) notice
d) warning
Правильный ответ: a

20. Какой командой перезапустить службу syslog-ng?
a) systemctl restart syslog-ng
b) service syslog-ng restart
c) /etc/init.d/syslog-ng restart
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

21. Какой файл содержит конфигурацию ротации для системных логов?
a) /etc/logrotate.d/syslog-ng
b) /etc/logrotate.conf
c) /etc/syslog-ng/logrotate.conf
d) /var/lib/logrotate/status
Правильный ответ: a

22. Какой командой просмотреть сообщения syslog-ng в реальном времени?
a) tail -f /var/log/syslog
b) syslog-ng -F
c) journalctl -f
d) Варианты a и c верны
Правильный ответ: d

23. Какой параметр в syslog-ng определяет условия отбора сообщений?
a) filter
b) destination
c) source
d) parser
Правильный ответ: a

24. Какой командой просмотреть журналы за конкретную дату?
a) journalctl --since "2023-01-01" --until "2023-01-02"
b) journalctl -S "2023-01-01" -U "2023-01-02"
c) cat /var/log/syslog.1
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

25. Какой файл содержит настройки тайм-аутов для logrotate?
a) /etc/logrotate.conf
b) /etc/logrotate.d/
c) /etc/cron.daily/logrotate
d) /etc/anacrontab
Правильный ответ: a

26. Какой командой проверить статус службы systemd-journald?
a) systemctl status systemd-journald
b) journalctl --status
c) service journald status
d) ps aux | grep journal
Правильный ответ: a

27. Какой уровень логирования соответствует критическим ошибкам системы?
a) crit
b) error
c) emerg
d) alert
Правильный ответ: c

28. Какой командой отфильтровать журнальные сообщения по идентификатору процесса (PID)?
a) journalctl _PID=1234
b) journalctl --pid=1234
c) cat /var/log/syslog | grep "\[1234\]"
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

29. Какой директивой в syslog-ng связать источник, фильтр и назначение?
a) log
b) chain
c) pipe
d) route
Правильный ответ: a

30. Какой командой увеличить уровень детализации логов syslog-ng для отладки?
a) Изменить параметр level() в фильтрах
b) Включить flags(debug) в конфигурации
c) Перезапустить syslog-ng с ключом -d
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d