Запуск заданий по расписанию в Astra Linux
1. Какая служба отвечает за выполнение периодических заданий по расписанию в Linux?
a) crond
b) anacron
c) atd
d) systemd-timed
Правильный ответ: a

2. Какой командой отредактировать задания cron для текущего пользователя?
a) crontab -e
b) crontab -l
c) edit-cron
d) cronedit
Правильный ответ: a

3. Какой формат записи времени в crontab для выполнения задания каждый день в 14:30?
a) 30 14 * * *
b) 14 30 * * *
c) * * 14 30 *
d) 30/14 * * * *
Правильный ответ: a

4. Какая служба предназначена для выполнения отложенных одноразовых заданий?
a) cron
b) anacron
c) atd
d) systemd-run
Правильный ответ: c

5. Какой командой запланировать выполнение команды backup.sh на 02:00 завтра?
a) at 02:00 tomorrow -f backup.sh
b) echo "backup.sh" | at 02:00
c) at -f backup.sh 02:00
d) Любой из перечисленных
Правильный ответ: d

6. Какой инструмент используется для выполнения периодических заданий на системах, которые не работают круглосуточно?
a) cron
b) anacron
c) systemd.timer
d) launchd
Правильный ответ: b

7. Какой файл содержит системные задания cron?
a) /etc/crontab
b) /etc/cron.d/
c) /var/spool/cron/crontabs/
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

8. Какой командой запустить одноразовую задачу через systemd, которая выполнится через 5 минут?
a) systemd-run --on-calendar='now+5min' /path/to/command
b) systemd-run --timer=5min /path/to/command
c) systemd-run --on-active=300 /path/to/command
d) systemctl run --delay=5min /path/to/command
Правильный ответ: c

9. Какой командой просмотреть список запланированных заданий at?
a) atq
b) at -l
c) ls /var/spool/at/
d) Любой из перечисленных
Правильный ответ: d

10. Какой параметр в crontab позволяет выполнять задание каждые 10 минут?
a) */10 * * * *
b) 10/* * * * *
c) 0-59/10 * * * *
d) Варианты a и c верны
Правильный ответ: d

11. Какой каталог содержит скрипты, выполняемые ежечасно через cron?
a) /etc/cron.hourly/
b) /etc/cron.d/hourly/
c) /etc/crontab.hourly/
d) /var/spool/cron/hourly/
Правильный ответ: a

12. Какой командой удалить запланированное задание at с номером 3?
a) atrm 3
b) at -d 3
c) at -r 3
d) Любой из перечисленных
Правильный ответ: d

13. Какой формат записи anacron для выполнения задания каждые 7 дней?
a) 7
b) weekly
c) @weekly
d) 7d
Правильный ответ: a

14. Какой командой создать systemd-таймер для периодического выполнения службы?
a) Создать файлы myjob.service и myjob.timer в /etc/systemd/system/
b) systemctl create-timer myjob
c) systemd-timer-create myjob.service
d) timedctl enable myjob
Правильный ответ: a

15. Какой файл конфигурации anacron является основным?
a) /etc/anacrontab
b) /etc/anacron.conf
c) /etc/cron.d/anacron
d) /var/spool/anacron/
Правильный ответ: a

16. Какой командой перечислить все таймеры systemd?
a) systemctl list-timers
b) systemctl --type=timer
c) systemctl list-timers --all
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

17. Какой параметр crontab указывает на выполнение задания при перезагрузке системы?
a) @reboot
b) @boot
c) @startup
d) @systemd
Правильный ответ: a

18. Какой командой активировать и запустить systemd-таймер?
a) systemctl enable --now myjob.timer
b) systemctl start myjob.timer
c) systemctl enable myjob.timer
d) Любой из перечисленных, в зависимости от требуемого действия
Правильный ответ: d

19. Какой каталог содержит задания cron для конкретных пользователей?
a) /var/spool/cron/crontabs/
b) /etc/cron.d/users/
c) /home/*/.cron/
d) /etc/crontab.users
Правильный ответ: a

20. Какой командой проверить синтаксис crontab файла?
a) crontab -v
b) cron-check
c) Не существует прямой команды, только через crontab -e
d) crontab -l | grep -v "^#" | awk '{print $1,$2,$3,$4,$5}'
Правильный ответ: c

21. Какой командой запустить задание через systemd с ограничением по времени выполнения?
a) systemd-run --property=RuntimeMaxSec=300 /path/to/command
b) systemctl run --timeout=5min /path/to/command
c) systemd-run --timeout 300 /path/to/command
d) systemd-timer --max-runtime=300 /path/to/command
Правильный ответ: a

22. Какой файл журнала содержит записи о выполнении заданий cron?
a) /var/log/cron
b) /var/log/syslog (в Debian-based)
c) /var/log/crontab
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

23. Какой командой отключить выполнение всех заданий cron для текущего пользователя?
a) crontab -r
b) crontab -d
c) crontab --disable
d) systemctl stop cron
Правильный ответ: a

24. Какой командой запланировать выполнение команды через systemd на определенное календарное время?
a) systemd-run --on-calendar="2023-12-31 23:59:59" /path/to/command
b) systemctl start-on --date="2023-12-31 23:59:59" myjob.service
c) systemd-calendar --run="2023-12-31 23:59:59" /path/to/command
d) systemd-run --calendar="yearly" /path/to/command
Правильный ответ: a

25. Какой параметр anacron определяет задержку перед выполнением задания после запуска?
a) STARTUP_DELAY
b) DELAY
c) RANDOM_DELAY
d) SLEEP
Правильный ответ: c

26. Какой командой просмотреть последние выполненные задания cron?
a) grep CRON /var/log/syslog
b) journalctl -u cron
c) systemctl status cron
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

27. Какой командой создать задание anacron для выполнения каждые 5 дней?
a) Добавить строку в /etc/anacrontab: 5 10 job.name /path/to/command
b) anacron -d 5 /path/to/command
c) echo "5 /path/to/command" > /etc/anacron.d/
d) anacrontab -e
Правильный ответ: a

28. Какой командой принудительно запустить все задания из /etc/cron.hourly/?
a) run-parts /etc/cron.hourly
b) cron-run hourly
c) systemctl start cron-hourly
d) execute-cron hourly
Правильный ответ: a

29. Какой параметр в systemd-таймере указывает на активацию по календарю?
a) OnCalendar=
b) OnActiveSec=
c) OnBootSec=
d) OnUnitActiveSec=
Правильный ответ: a

30. Какой командой проверить, какие задания anacron должны были выполниться?
a) anacron -T
b) anacron -s
c) anacron -d (режим отладки)
d) cat /var/spool/anacron/*
Правильный ответ: d