Поиск и устранение неисправностей в Astra Linux
1. Какой первый шаг в методологии поиска и устранения неисправностей (troubleshooting)?
a) Перезагрузить систему
b) Определить и изолировать проблему
c) Обновить все пакеты
d) Проверить журналы ошибок
Правильный ответ: b

2. Какая команда позволяет просмотреть сообщения ядра, которые могут помочь диагностировать причину аварийной перезагрузки?
a) dmesg
b) journalctl -k
c) cat /var/log/kern.log
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

3. Какой параметр ядра в меню GRUB позволяет загрузиться в однопользовательском режиме (single-user mode) для восстановления?
a) single
b) init=/bin/bash
c) systemd.unit=rescue.target
d) Любой из перечисленных
Правильный ответ: d

4. Какая команда проверит целостность файловой системы на разделе /dev/sda1 без попытки исправления?
a) fsck -n /dev/sda1
b) fsck /dev/sda1 -N
c) e2fsck -p /dev/sda1
d) checkfs /dev/sda1
Правильный ответ: a

5. Как восстановить загрузчик GRUB2 для системы UEFI, если он поврежден?
a) Загрузиться с live-носителя, смонтировать системные разделы и выполнить grub-install
b) Использовать boot-repair утилиту
c) Выполнить update-grub из работающей системы
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

6. Как восстановить забытый пароль администратора (root) в Astra Linux?
a) В меню GRUB добавить init=/bin/bash, затем изменить пароль через passwd
b) Загрузиться в режиме восстановления (recovery mode) и выбрать root shell
c) Использовать live-носитель, смонтировать корневой раздел и изменить пароль в /etc/shadow
d) Все перечисленные способы работают
Правильный ответ: d

7. Какая команда покажет, какие процессы используют наибольшее количество памяти?
a) top
b) htop
c) ps aux --sort=-%mem | head
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

8. Какой инструмент позволяет анализировать загрузку системы и находить службы, которые замедляют запуск?
a) systemd-analyze
b) systemd-analyze blame
c) systemd-analyze critical-chain
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

9. Как проверить, что системные часы синхронизированы с NTP-сервером?
a) timedatectl status
b) ntpq -p
c) systemctl status systemd-timesyncd
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

10. Как исправить проблему с зависанием системы на этапе загрузки перед запуском графической оболочки?
a) В параметрах ядра добавить nomodeset
b) Загрузиться в режиме восстановления и переустановить видеодрайвер
c) В параметрах ядра добавить systemd.unit=multi-user.target
d) Любой из перечисленных способов
Правильный ответ: d

11. Какой командой проверить наличие поврежденных пакетов в системе?
a) dpkg -C
b) apt-get check
c) debsums -c
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

12. Что делать, если система не загружается из-за отсутствия файла initramfs?
a) Загрузиться с live-носителя и восстановить initramfs с помощью update-initramfs
b) Восстановить из резервной копии
c) Переустановить пакет ядра
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

13. Какой командой можно проверить, что все необходимые модули ядра загружены для работы сетевого интерфейса?
a) lsmod | grep net
b) modinfo
c) dmesg | grep eth
d) ip link show
Правильный ответ: a

14. Как диагностировать проблему с DNS-резолвингом?
a) nslookup example.com
b) dig example.com
c) ping -c 1 example.com
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

15. Как восстановить поврежденную базу данных пакетов dpkg?
a) sudo dpkg --configure -a
b) sudo apt-get -f install
c) sudo rm /var/lib/dpkg/lock и повторить операции
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

16. Какой командой проверить, какие порты прослушиваются на локальной машине?
a) netstat -tlnp
b) ss -tlnp
c) lsof -i
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

17. Как определить, какая служба не позволяет завершить работу системы?
a) journalctl -b -0 (последняя загрузка)
b) systemctl list-jobs
c) Добавить параметр ядра systemd.log_level=debug и посмотреть журнал
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

18. Как восстановить стандартные права доступа на системные файлы и каталоги?
a) apt-get --reinstall install для соответствующих пакетов
b) Использовать dpkg-reconfigure
c) Сравнить с эталонной системой или использовать пакет permissions
d) Варианты a и c верны
Правильный ответ: d

19. Как исправить проблему с отсутствующим модулем ядра в initramfs?
a) update-initramfs -u -k all
b) Пересобрать initramfs с нужными модулями через /etc/initramfs-tools/modules
c) Обновить ядро
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

20. Какой командой можно проверить целостность файловой системы на наличие битых секторов?
a) badblocks -v /dev/sda1
b) smartctl -t long /dev/sda
c) fsck -c /dev/sda1
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

21. Как диагностировать проблему с недостатком места на корневом разделе?
a) df -h
b) du -sh /* | sort -rh | head
c) ncdu /
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

22. Как восстановить поврежденный пакет с конфигурационными файлами?
a) dpkg-reconfigure имя_пакета
b) apt-get --reinstall install имя_пакета
c) unpack и dpkg -i из .deb файла
d) Любой из перечисленных
Правильный ответ: d

23. Какой командой можно проверить, какие системные вызовы вызывают проблемы с производительностью?
a) strace -c
b) perf top
c) systemtap
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

24. Как восстановить работу сетевого интерфейса, если он не получает IP-адрес по DHCP?
a) dhclient -r и dhclient
b) systemctl restart networking
c) Проверить кабель и настройки коммутатора
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

25. Какой командой можно проверить, что все необходимые библиотеки доступны для исполняемого файла?
a) ldd /путь/к/программе
b) objdump -p
c) readelf -d
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

26. Как восстановить утерянные данные с поврежденной файловой системы?
a) testdisk
b) photorec
c) Обратиться к резервной копии
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

27. Как диагностировать проблему с медленной работой диска?
a) iostat -x 1
b) iotop
c) dd для тестирования скорости
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

28. Какой командой можно проверить, что все системные службы работают корректно?
a) systemctl --failed
b) systemctl list-units --state=failed
c) Проверить журналы служб через journalctl -u
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

29. Как восстановить работу графической оболочки, если она не запускается?
a) Переключиться в консоль (Ctrl+Alt+F1), переустановить драйверы
b) Проверить свободное место в /tmp
c) Проверить журналы Xorg или Wayland
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

30. Какой метод является наиболее надежным для восстановления системы после серьезного сбоя?
a) Использование полной резервной копии системы
b) Переустановка ОС
c) Ручное восстановление файлов
d) Обращение в службу поддержки
Правильный ответ: a