Резервное копирование и восстановление данных в Astra Linux
1. Какой метод резервного копирования сохраняет только изменения с момента последней полной резервной копии?
a) Полное резервное копирование (Full backup)
b) Дифференциальное резервное копирование (Differential backup)
c) Инкрементное резервное копирование (Incremental backup)
d) Зеркальное резервное копирование (Mirror backup)
Правильный ответ: c

2. Какая команда rsync скопирует каталог /home/user/ на удаленный сервер с сохранением прав и атрибутов?
a) rsync -avz /home/user/ user@remote:/backup/
b) rsync -av /home/user/ user@remote:/backup/
c) rsync -avz --delete /home/user/ user@remote:/backup/
d) rsync -r /home/user/ user@remote:/backup/
Правильный ответ: b

3. Какой командой создать архив tar всего каталога /etc с сжатием gzip?
a) tar -czf etc-backup.tar.gz /etc
b) tar -xzf etc-backup.tar.gz /etc
c) tar -cf etc-backup.tar /etc | gzip
d) gzip /etc | tar -cf etc-backup.tar.gz
Правильный ответ: a

4. Какой метод резервного копирования требует наименьшего времени восстановления?
a) Полное резервное копирование
b) Дифференциальное резервное копирование
c) Инкрементное резервное копирование
d) Зеркальное копирование
Правильный ответ: a

5. Какой параметр rsync позволяет удалять файлы в приемнике, которых нет в источнике?
a) --delete
b) --remove-source-files
c) --clean
d) --purge
Правильный ответ: a

6. Какой командой восстановить архив tar из файла backup.tar.gz в текущий каталог?
a) tar -xzf backup.tar.gz
b) tar -xvf backup.tar.gz
c) tar -tzf backup.tar.gz
d) gunzip -c backup.tar.gz | tar -x
Правильный ответ: a

7. Какой инструмент использует алгоритм дельта-кодирования для эффективного резервного копирования?
a) rsync
b) tar
c) cpio
d) dd
Правильный ответ: a

8. Какой командой создать инкрементную резервную копию с помощью tar, используя файл списка?
a) tar -g snapshot.file -czf backup.tar.gz /data
b) tar --incremental -czf backup.tar.gz /data
c) tar -czf backup.tar.gz --incremental /data
d) tar -czf backup.tar.gz -N snapshot.file /data
Правильный ответ: a

9. Какой параметр rsync позволяет продолжить прерванную передачу?
a) --partial
b) --progress
c) --continue
d) --resume
Правильный ответ: a

10. Какой командой создать резервную копию с помощью cpio, включая подкаталоги?
a) find /data -print | cpio -ov > backup.cpio
b) cpio -iv < backup.cpio
c) cpio -ov /data > backup.cpio
d) cpio -create /data > backup.cpio
Правильный ответ: a

11. Какой метод резервного копирования занимает меньше всего места на носителе?
a) Полное резервное копирование
b) Дифференциальное резервное копирование
c) Инкрементное резервное копирование
d) Зеркальное копирование
Правильный ответ: c

12. Какой командой синхронизировать два каталога локально с помощью rsync?
a) rsync -av /source/ /destination/
b) rsync -av /source /destination
c) rsync -av /source/* /destination/
d) rsync -av /source /destination/
Правильный ответ: a

13. Какой параметр tar сохраняет права доступа и владельца файлов?
a) -p или --preserve-permissions
b) -f
c) -z
d) -v
Правильный ответ: a

14. Какой командой заархивировать файлы, измененные за последние 7 дней?
a) find /data -mtime -7 -print | tar -czf backup.tar.gz -T -
b) tar -czf backup.tar.gz --newer-mtime=7 /data
c) tar -czf backup.tar.gz --after-date="7 days ago" /data
d) find /data -mtime -7 | tar -czf backup.tar.gz
Правильный ответ: a

15. Какой инструмент лучше всего подходит для создания полной копии раздела диска?
a) rsync
b) tar
c) dd
d) cpio
Правильный ответ: c

16. Какой командой сжать архив tar с помощью утилиты bzip2?
a) tar -cjf backup.tar.bz2 /data
b) tar -czf backup.tar.bz2 /data
c) tar -cJf backup.tar.bz2 /data
d) tar -cf backup.tar.bz2 /data --bzip2
Правильный ответ: a

17. Какой параметр rsync позволяет ограничить скорость передачи?
a) --bwlimit
b) --limit-rate
c) --speed-limit
d) --throttle
Правильный ответ: a

18. Какой командой восстановить резервную копию cpio в указанный каталог?
a) cpio -idv < backup.cpio
b) cpio -iv < backup.cpio -D /restore/path
c) cpio -extract -D /restore/path < backup.cpio
d) Варианты b и c верны
Правильный ответ: d

19. Какой метод резервного копирования сохраняет все изменения с момента последней полной резервной копии?
a) Полное резервное копирование
b) Дифференциальное резервное копирование
c) Инкрементное резервное копирование
d) Зеркальное копирование
Правильный ответ: b

20. Какой командой проверить содержимое архива tar без его распаковки?
a) tar -tzf backup.tar.gz
b) tar -tf backup.tar.gz
c) tar --list -f backup.tar.gz
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

21. Какой параметр rsync позволяет выполнять копирование по SSH?
a) -e ssh
b) --rsh=ssh
c) --ssh
d) Варианты a и b верны
Правильный ответ: d

22. Какой командой создать резервную копию, исключив определенные файлы?
a) tar -czf backup.tar.gz --exclude="*.tmp" /data
b) tar -czf backup.tar.gz -X exclude.list /data
c) rsync --exclude="*.tmp" /data/ /backup/
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

23. Какой инструмент использует технологию жестких ссылок для экономии места?
a) rsync с параметром --link-dest
b) tar с параметром --hard-links
c) cpio с параметром -l
d) Все перечисленные
Правильный ответ: a

24. Какой командой создать полную резервную копию системы, исключая каталоги /proc, /sys, /tmp?
a) tar -czf full-backup.tar.gz --exclude=/proc --exclude=/sys --exclude=/tmp /
b) rsync -a --exclude={/proc,/sys,/tmp} / /backup/
c) Обе команды имеют право на существование
d) Ни одна из команд не подходит
Правильный ответ: c

25. Какой параметр dd позволяет создать образ диска?
a) if=/dev/sda of=backup.img
b) if=backup.img of=/dev/sda
c) dd image=/dev/sda file=backup.img
d) dd --input=/dev/sda --output=backup.img
Правильный ответ: a

26. Какой командой восстановить данные из архива tar в определенный каталог?
a) tar -xzf backup.tar.gz -C /restore/path
b) tar -xzf backup.tar.gz --directory=/restore/path
c) cd /restore/path && tar -xzf /path/to/backup.tar.gz
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

27. Какой параметр rsync показывает прогресс копирования?
a) --progress
b) -P (сочетание --progress и --partial)
c) --stats
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

28. Какой командой создать инкрементную резервную копию с помощью rsync, используя жесткие ссылки?
a) rsync -a --link-dest=/previous/backup /source/ /new/backup/
b) rsync -a --hard-links /source/ /backup/
c) rsync -a --copy-links /source/ /backup/
d) rsync -a --link /source/ /backup/
Правильный ответ: a

29. Какой инструмент лучше всего подходит для резервного копирования баз данных?
a) rsync
b) tar
c) Специализированные утилиты СУБД (pg_dump, mysqldump)
d) dd
Правильный ответ: c

30. Какой командой проверить целостность архива tar.gz?
a) gunzip -t backup.tar.gz
b) tar -tzf backup.tar.gz > /dev/null
c) Обе команды проверяют целостность
d) Ни одна из команд не проверяет целостность
Правильный ответ: c