During a system boot cycle, what is the program that is run after the BIOS completes its tasks?
A. The bootloader
B. The inetd program
C. The init program
D. The kernel
Answer: A


Which SysV init configuration file should be modified to disable the ctrl-alt-delete key combination?
A. /etc/keys
B. /proc/keys
C. /etc/inittab
D. /proc/inittab
E. /etc/reboot
Answer: C


Which of the following environment variables overrides or extends the list of directories holding shared libraries?
A. LD_LOAD_PATH
B. LD_LIB_PATH
C. LD_LIBRARY_PATH
D. LD_SHARE_PATH
E. LD_RUN_PATH
Answer: C


What is the difference between the --remove and the --purge action with the dpkg command?
A. --remove removes the program, --purge also removes the config files
B. --remove only removes the program, --purge only removes the config files
C. --remove removes a package, --purge also removes all packages dependent on it
D. --remove removes only the package file itself, --purge removes all files related to the package
Answer: A


Which function key is used to start Safe Mode in Windows NT?
A. F10
B. F8
C. F6
D. Windows NT does not support Safe Mode
Answer: D


Which of the following commands can be used to perform a full text search on all available packages on a Debian system?
A. apt
B. apt-cache
C. apt-get
D. apt-search
E. dpkg
Answer: B


When given the following command line. echo "foo bar" | tee bar | cat
Which of the following output is created?
A. cat
B. foo bar
C. tee bar
D. bar
E. foo
Answer: B


Which of the following commands will print the last 10 lines of a text file to the standard output?
A. cat -n 10 filename
B. dump -n 10 filename
C. head -n 10 filename
D. tail -n 10 filename
Answer: D


What is the difference between the i and a commands of the vi editor?
A. i (interactive) requires the user to explicitly switch between vi modes whereas a (automatic) switches modesautomatically.
B. i (insert) inserts text before the current cursor position whereas a (append) inserts text after the cursor.
C. i (independent rows) starts every new line at the first character whereas a (aligned rows) keeps the indentation of the previous line.
D. i (interrupt) temporarily suspends editing of a file to the background whereas a (abort) terminates editing.
Answer: B


Which of the following commands displays the contents of a gzip compressed tar archive?
A. gzip archive.tgz | tar xvf -
B. tar ztf archive.tgz
C. gzip -d archive.tgz | tar tvf -
D. tar cf archive.tgz
Answer: B


Which of the following files, located in the user home directory, is used to store the Bash history?
A. .bash_history
B. .bash_histfile
C. .history
D. .bashrc_history
E. .history_bash
Answer: A


Which of the following commands replaces each occurrence of 'bob' in the file letter with 'Bob' and writes the result to the file newletter?
A. sed '/bob/Bob' letter > newletter
B. sed s/bob/Bob/ letter < newletter
C. sed's/bob/Bob' letter > newletter
D. sed 's/bob/Bob/g' letter > newletter
E. sed 's/bob, Bob/' letter > newletter
Answer: D

Which of the following commands can be used to create a USB storage media from a disk image?
A. gdisk
B. dd
C. cc
D. fdisk
E. mount
Answer: B

When running the command
sed -e "s/a/b/" /tmp/file >/tmp/file
While /tmp/file contains data, why is /tmp/file empty afterwards?
A. The file order is incorrec
B. The destination file must be mentioned before the command to ensure redirection.
C. The command sed did not match anything in that file therefore the output is empty.
D. When the shell establishes the redirection it overwrites the target file before the redirected command starts and opens itfor reading.
E. Redirection for shell commands do not work using the > characte
F. It only works using the | character instead.
Answer: C

From a Bash shell, which of the following commands directly executes the instruction from the file
/usr/local/bin/runme.sh without starting a subshell? (Please select TWO answers.)
A. source /usr/local/bin/runme.sh
B. . /usr/local/bin/runme.sh
C. /bin/bash /usr/local/bin/runme.sh
D. /usr/local/bin/runme.sh
E. run /usr/local/bin/runme.sh
Answer: AB

Regarding the command: nice -5 /usr/bin/prog
Which of the following statements is correct?
A. /usr/bin/prog is executed with a nice level of -5.
B. /usr/bin/prog is executed with a nice level of 5.
C. /usr/bin/prog is executed with a priority of -5.
D. /usr/bin/prog is executed with a priority of 5.
Answer: B

What is the default action of the split command on an input file?
A. It will break the file into new files of 1,024 byte pieces each.
B. It will break the file into new files of 1,000 line pieces each.
C. It will break the file into new files of 1,024 kilobyte pieces each.
D. It will break the file into new files that are no morethan 5% of the size of the original file.
Answer: B

Which of the following commands kills the process with the PID 123 but allows the process to "clean up" before exiting?
A. kill -PIPE 123
B. kill -KILL 123
C. kill -STOP 123
D. kill -TERM 123
Answer: D

Which of the following command sets the Bash variable named TEST with the content FOO?
A. set TEST="FOO"
B. TEST = "FOO"
C. var TEST="FOO"
D. TEST="FOO"
Answer: D

Which character, added to the end of a command, runs that command in the background as a child process of the current shell?
A. !
B. +
C. &
D. %
E. #
Answer: C

Which of the following statements describes a difference between GNU GRUB Legacy and GRUB 2?
A. GRUB 2 no longer requires a configuration file.
B. Partition numbers start at 0 in GRUB Legacy and1in GRUB 2.
C. grub-mkconfigonly works with GRUB Legacy if the--version 1option is used.
D. The configuration filemenu.lst(andgrub.conf) have been replaced withgrub.config.
Answer: B


Which of the following settings for umask ensures that new files have the default permissions -rw-r----- ?
A. 0017
B. 0640
C. 0038
D. 0027
Answer: D

After successfully creating a hard link called bar to the ordinary file foo, foo is deleted from the filesystem. Which of the following describes the resulting situation?
A. foo and bar would both be removed.
B. foo would be removed while bar would remain accessible.
C. foo would be remove
D. bar would still exist but would be unusable.
E. Both foo and bar would remain accessible.
F. The user is prompted whether bar should be removed, too.
Answer: B

Which of the following commands set the sticky bit for the directory /tmp? (Choose TWO correct answers.)
A. chmod +s /tmp
B. chmod +t /tmp
C. chmod 1775 /tmp
D. chmod 4775 /tmp
E. chmod 2775 /tmp
Answer: BC


Which SysV init configuration file is commonly used to set the default run level? (Specify the full name of the file, including path.)
A. Mastered
B. Not Mastered
Answer: A
Explanation:
inittab

Which of the following commands will print important system information such as the kernel version and machine hardware architecture?
A. sysinfo
B. uname
C. lspci
D. arch
E. info
Answer: B

Which of the following commands will change the quota for a specific user?
A. edquota
B. repquota
C. quota -e
D. quota
Answer: A

Which permissions and ownership should the file /etc/passwd have?
A. -rw-------1 rootroot531 Jun 5 22:45 /etc/passwd
B. -rw-r--r--1 rootroot531 Jun 5 22:45 /etc/passwd
C. -rw-r--r--1 11531 Jun 5 22:45 /etc/passwd
D. -rw-------1 11531 Jun 5 22:45 /etc/passwd
Answer: B

NEW QUESTION 73
- (Exam Topic 4)
Instead of supplying an explicit device in /etc/fstab for mounting, what other options may be used to identify the intended partition? (Choose TWO correct
answers.)
A. FIND
B. ID
C. LABEL
D. NAME
E. UUID
Answer: CE

Pressing the Ctrl-C combination on the keyboard while a command is executing in the foreground sends which of the following signal codes?
A. 1(SIGHUP)
B. 2(SIGINT)
C. 3(SIGQUIT)
D. 9(SIGKILL)
E. 15(SIGTERM)
Answer: B
NEW QUESTION 77
- (Exam Topic 4)
Which chown command will change the ownership to dave and the group to staff on a file named data.txt?
A. chown dave/staff data.txt
B. chown –u dave –g staff data.txt
C. chown --user dave --group staff data.txt
D. chown dave:staff data.txt
Answer: D
NEW QUESTION 80
- (Exam Topic 4)
In the vi editor, what vi command will copy (but not paste) from the current line at the cursor and the following 16 lines (17 lines total)? Specify the correct vi
command without spaces.
A. Mastered
B. Not Mastered
Answer: A
Explanation:
17yy
NEW QUESTION 82
- (Exam Topic 4)
Which command shows all shared libraries required by a binary executable or another shared library? (Specify ONLY the command without any path or
parameters.)
A. Mastered
B. Not Mastered
Answer: A
Explanation:
ldd
NEW QUESTION 86
- (Exam Topic 4)
Which of the following file permissions belong to a symbolic link?
A. -rwxrwxrwx
B. +rwxrwxrwx
C. lrwxrwxrwx
D. srwxrwxrwx
Answer: C
NEW QUESTION 87
- (Exam Topic 4)
Which of the following is the device file name for the second partition on the only SCSI drive?
A. /dev/hda1
B. /dev/sda2
C. /dev/sd0a2
D. /dev/sd1p2
Answer: B
NEW QUESTION 89
- (Exam Topic 5)
Which of the following commands displays the path to the executable file that would be executed when the command foo is invoked?
A. lsattr foo
B. apropos foo
C. locate foo
D. whatis foo
E. which foo
Answer: A
NEW QUESTION 94
- (Exam Topic 5)
Which program runs a command in specific intervals and refreshes the display of the program’s output? (Specify ONLY the command without any path or
parameters.)
A. Mastered
B. Not Mastered
Answer: A
Explanation:
watch
NEW QUESTION 99
- (Exam Topic 5)
When is the content of the kernel ring buffer reset? (Choose two.)
A. When the ring buffer is explicitly reset using the command dmesg --clear
B. When the ring buffer is read using dmesg without any additional parameters
C. When a configurable amount of time, 15 minutes by default, has passed
D. When the kernel loads a previously unloaded kernel module
E. When the system is shut down or rebooted
Answer: AE
NEW QUESTION 104
- (Exam Topic 5)
What output will be displayed when the user fred executes the following command? echo ‘fred $USER’
A. fred fred
B. fred /home/fred/
C. ‘fred $USER’
D. fred $USER
E. ‘fred fred’
Answer: A
NEW QUESTION 108
- (Exam Topic 5)
Given a log file loga.log with timestamps of the format DD/MM/YYYY:hh:mm:ss, which command filters out all log entries in the time period between 8:00 am and
8:59 am?
A. grep –E ‘:08:[09]+:[09]+’ loga.log
B. grep –E ‘:08:[00]+’ loga.log
C. grep –E loga.log ‘:08:[0-9]+:[0-9]+’
D. grep loga.log ‘:08:[0-9]:[0-9]’
E. grep –E ‘:08:[0-9]+:[0-9]+’ loga.log
Answer: E
NEW QUESTION 110
- (Exam Topic 5)
Which of the following commands changes all CR-LF line breaks in the text file userlist.txt to Linux standard LF line breaks and stores the result in newlist.txt?
A. tr –d ‘\r’ < userlist.txt > newlist.txt
B. tr –c ‘\n\r’ ‘’ <newlist.txt> userlist.txt
C. tr ‘\r\n’ ‘’ <userlist.txt> newlist.txt
D. tr ‘\r’ ‘\n’ userlist.txt newlist.txt
E. tr –s ‘/^M/^J/’ userlist.txt newlist.txt
Answer: A
NEW QUESTION 114
- (Exam Topic 5)
Which of the following commands list all files and directories within the /tmp/ directory and its subdirectories which are owned by the user root? (Choose two.)
A. find /tmp –user root -print
B. find –path /tmp –uid root
C. find /tmp –uid root -print
D. find /tmp –user root
E. find –path /tmp –user root -print
Answer: AE
NEW QUESTION 116
- (Exam Topic 5)
Which command uninstalls a package but keeps its configuration files in case the package is re-installed?
A. dpkg –s pkgname
B. dpkg –L pkgname
C. dpkg –P pkgname
D. dpkg –v pkgname
E. dpkg –r pkgname
Answer: E
NEW QUESTION 121
- (Exam Topic 5)
What is true regarding the configuration of yum? (Choose two.)
A. Changes to the repository configuration become active after running yum confupdate
B. Changes to the yum configuration become active after restarting the yumd service
C. The configuration of package repositories can be divided into multiple files
D. Repository configurations can include variables such as $basearch or $releasever
E. In case /etc/yum.repos.d/ contains files, /etc/yum.conf is ignored
Answer: DE
NEW QUESTION 124
- (Exam Topic 5)
Which wildcards will match the following filenames? (Choose two.) ttyS0
ttyS1 ttyS2
A. ttyS[1-5]
B. tty?[0-5]
C. tty*2
D. tty[A-Z][012]
E. tty[Ss][02]
Answer: BD
