What is the first program that is usually started, at boot time, by the Linux kernel when using SysV init?
Какая программа обычно запускается первой во время загрузки ядром Linux при использовании SysV init?
A. /lib/init.so
B. /sbin/init
C. /etc/rc.d/rcinit
D. /proc/sys/kernel/init
E. /boot/init
Правильный ответ: B


During a system boot cycle, what is the program that is run after the BIOS completes its tasks?
Какая программа запускается во время цикла загрузки системы после того, как BIOS завершает свои задачи?
A. The bootloader
B. The inetd program
C. The init program
D. The kernel
Правильный ответ: A


You are having some trouble with a disk partition and you need to do maintenance on this partition but your users home directories are on it and several are logged in. 
Which command would disconnect the users and allow you to safely execute maintenance tasks?
У вас возникли проблемы с разделом диска, и вам нужно выполнить его обслуживание, но домашние каталоги ваших пользователей находятся на нём, и несколько из них вошли в систему. 
Какая команда отключит пользователей и позволит вам безопасно выполнить задачи по обслуживанию?
A. telinit 1
B. shutdown -r now
C. killall -9 inetd
D. /bin/netstop --maint
E. /etc/rc.d/init.d/network stop
Правильный ответ: A


Which of the following commands will write a message to the terminals of all logged in users?
Какая из следующих команд запишет сообщение на терминалы всех вошедших в систему пользователей?
A. bcast
B. mesg
C. print
D. wall
E. yell
Правильный ответ: D


Which of the following information is stored within the BIOS? (Choose TWO correct answers.)
Какая из следующих данных хранится в BIOS? (Выберите ДВА правильных ответа.)
A. Boot device order
B. Linux kernel version
C. Timezone
D. Hardware configuration
E. The system's hostname
Правильный ответ: AD


The message "Hard Disk Error" is displayed on the screen during Stage 1 of the GRUB boot process. What does this indicate?
На первом этапе загрузки GRUB на экране отображается сообщение «Ошибка жёсткого диска». Что это означает?
A. The kernel was unable to execute /bin/init
B. The next Stage cannot be read from the hard disk because GRUB was unable to determine the size and geometry of the disk
C. One or more of the filesystems on the hard disk has errors and a filesystem check should be run
D. The BIOS was unable to read the necessary data from the Master Boot Record to begin the boot process
Правильный ответ: B


Which of the following are init systems used within Linux systems? (Choose THREE correct answers.)
Какие из перечисленных ниже систем инициализации используются в системах Linux? (Выберите ТРИ правильных ответа.)
A. startd
B. systemd
C. Upstart
D. SysInit
E. SysV init
Правильный ответ: BCE


Which of the following commands lists the dependencies of a given dpkg package?
Какая из следующих команд выводит список зависимостей данного пакета dpkg?
A. apt-cache depends-onpackage
B. apt-cache dependencies package
C. apt-cache depends package
D. apt-cache requires package
Правильный ответ: C


To what environment variable will you assign or append a value if you need to tell the dynamic linker to look in a build directory for some of a program's shared libraries?
Какой переменной среды вы присвоите или добавите значение, если вам нужно указать динамическому компоновщику искать в каталоге сборки некоторые общие библиотеки программы?
A. LD_LOAD_PATH
B. LD_LIB_PATH
C. LD_LIBRARY_PATH
D. LD_SHARE_PATH
E. LD_RUN_PATH
Правильный ответ: C


Which of the following commands overwrites the bootloader located on /dev/sda without overwriting the partition table or any data following it?
A. dd if=/dev/zero of=/dev/sda bs=512
B. dd if=/dev/zero of=/dev/sda bs=512 count=1
C. dd if=/dev/zero of=/dev/sda bs=440 count=1
D. dd if=/dev/zero of=/dev/sda bs=440
Правильный ответ: C


What is the difference between the --remove and the --purge action with the dpkg command?
A. --remove removes the program, --purge also removes the config files
B. --remove only removes the program, --purge only removes the config files
C. --remove removes a package, --purge also removes all packages dependent on it
D. --remove removes only the package file itself, --purge removes all files related to the package
Правильный ответ: A


Which of the following apt-get commands will install the newest versions of all currently installed packages without removing any packages or installing new
packages that are not already installed?
A. auto-update
B. upgrade
C. dist-upgrade
D. install
E. update
Правильный ответ: B


When removing a package, which of the following dpkg options will completely remove the files including configuration files?
При удалении пакета, какой из следующих параметров dpkg полностью удалит файлы, включая файлы конфигурации?
A. --clean
B. --delete
C. --purge
D. –remove
Правильный ответ: C


You want to preview where the package file, apache-xml.i386.rpm, will install its files before installing it. What command do you issue?
Вы хотите предварительно посмотреть, куда пакетный файл apache-xml.i386.rpm установит свои файлы, прежде чем устанавливать его. Какую команду вы выполните?
A. rpm -qp apache-xml.i386.rpm
B. rpm -qv apache-xml.i386.rpm
C. rpm -ql apache-xml.i386.rpm
D. rpm -qpl apache-xml.i386.rpm
Правильный ответ: D


Which of the following commands updates the linker cache of shared libraries?
Какая из следующих команд обновляет кеш компоновщика общих библиотек?
A. mkcache
B. soconfig
C. mkldconfig
D. lddconfig
E. ldconfig
Правильный ответ: E


When given the following command line. echo "foo bar" | tee bar | cat
Which of the following output is created?
При выполнении следующей командной строки: echo "foo bar" | tee bar | cat
Какой из следующих выводов будет создан?
A. cat
B. foo bar
C. tee bar
D. bar
E. foo
Правильный ответ: B


Which of the following commands determines the type of a file by using a definition database file which contains information about all common file types?
Какая из следующих команд определяет тип файла, используя файл базы данных определений, который содержит информацию обо всех распространенных типах файлов?
A. magic
B. type
C. file
D. pmagic
E. hash
Правильный ответ: C


What command will generate a list of user names from /etc/passwd along with their login shell?
Какая команда сгенерирует список имен пользователей из /etc/passwd вместе с их оболочкой входа?
A. column -s : 1,7 /etc/passwd
B. chop -c 1,7 /etc/passwd
C. colrm 1,7 /etc/passwd
D. cut -d: -f1,7 /etc/passwd
Правильный ответ: D


Which of the following commands prints a list of usernames (first column) and their primary group (fourth column) from the /etc/passwd file?
Какая из следующих команд выводит список имен пользователей (первый столбец) и их основной группы (четвертый столбец) из файла /etc/passwd?
A. fmt -f 1,4 /etc/passwd
B. split -c 1,4 /etc/passwd
C. cut -d : -f 1,4 /etc/passwd
D. paste -f 1,4 /etc/passwd
Правильный ответ: C


Which of the following commands replaces each occurrence of 'bob' in the file letter with 'Bob' and writes the result to the file newletter?
Какая из следующих команд заменяет каждое вхождение 'bob' в файле letter на 'Bob' и записывает результат в файл newletter?
A. sed '/bob/Bob' letter > newletter
B. sed s/bob/Bob/ letter < newletter
C. sed's/bob/Bob' letter > newletter
D. sed 's/bob/Bob/g' letter > newletter
E. sed 's/bob, Bob/' letter > newletter
Правильный ответ: D


Which of the following commands prints all files and directories within the /tmp directory or its subdirectories which are also owned by the user root? (Choose TWO correct answers.)
Какая из следующих команд выводит все файлы и каталоги внутри каталога /tmp или его подкаталогов, которые также принадлежат пользователю root? (Выберите ДВА правильных ответа.)
A. find /tmp -uid root -print
B. find -path /tmp -uid root
C. find /tmp -user root -print
D. find /tmp -user root
E. find -path /tmp -user root –print
Правильный ответ: C D


Which of the following commands can be used to create a USB storage media from a disk image?
Какая из следующих команд может быть использована для создания USB-носителя из образа диска?
A. gdisk
B. dd
C. cc
D. fdisk
E. mount
Правильный ответ: B


Which of the following explanations are valid reasons to run a command in the background of your shell?
Какие из следующих объяснений являются вескими причинами для выполнения команды в фоновом режиме вашей оболочки?
A. The command does not need to execute immediately.
B. The command has to run immediately but the user needs to log out.
C. The system is being shut down and the command needs to restart execution immediately after the reboot.
D. The command can run at a lower priority than normal commands run on the command line.
Правильный ответ: B


A user accidentally created the subdirectory \dir in his home directory. Which of the following commands will remove that directory?
Пользователь случайно создал подкаталог \dir в своем домашнем каталоге. Какая из следующих команд удалит этот каталог?
A. rmdir '~/\dir'
B. rmdir "~/\dir"
C. rmdir ~/'dir'
D. rmdir ~/\dir
E. rmdir ~/\dir
Правильный ответ: E


Regarding the command: nice -5 /usr/bin/prog
Which of the following statements is correct?
Относительно команды: nice -5 /usr/bin/prog
Какое из следующих утверждений верно?
A. /usr/bin/prog is executed with a nice level of -5.
B. /usr/bin/prog is executed with a nice level of 5.
C. /usr/bin/prog is executed with a priority of -5.
D. /usr/bin/prog is executed with a priority of 5.
Правильный ответ: B


Immediately after deleting 3 lines of text in vi and moving the cursor to a different line, which single character command will insert the deleted content below the current line?
Сразу после удаления 3 строк текста в vi и перемещения курсора на другую строку, какая команда из одного символа вставит удаленное содержимое ниже текущей строки?
A. i (lowercase)
B. P (uppercase)
C. p (lowercase)
D. U (uppercase)
E. u (lowercase)
Правильный ответ: C


What is the default action of the split command on an input file?
Какое действие по умолчанию выполняет команда split на входном файле?
A. It will break the file into new files of 1,024 byte pieces each.
B. It will break the file into new files of 1,000 line pieces each.
C. It will break the file into new files of 1,024 kilobyte pieces each.
D. It will break the file into new files that are no morethan 5% of the size of the original file.
Правильный ответ: B


Which of the following commands will produce the following output?
Какая из следующих команд выдаст следующий вывод?
A. jobs
B. proclist
C. netstat
D. ps
Правильный ответ: D


What does the command mount -a do?
Что делает команда mount -a?
A. It mounts all available filesystems onto the current directory.
B. It shows all mounted filesystems.
C. It mounts all user mountable filesystems for thecurrent user.
D. It mounts all filesystems listed in /etc/fstab which have the option auto set.
E. It mounts all filesystems listed in /etc/fstab which have the option noauto set.
Правильный ответ: D


Which of the following commands prints a list of available package updates when using RPM-based package management?
Какая из следующих команд выводит список доступных обновлений пакетов при использовании управления пакетами на основе RPM?
A. dpkg list
B. yum list
C. dpkg check-update
D. yum check-update
E. yum list-update
Правильный ответ: D


Which command is used to query information about the available packages on a Debian system?
Какая команда используется для запроса информации о доступных пакетах в системе Debian?
A. apt-cache
B. apt-get
C. apt-search
D. dpkg
E. dpkg-search
Правильный ответ: A

36.
Which of the following options must be passed to a filesystem’s entry in /etc/fstab in order to mount the file system without root privileges?
Какой из следующих параметров должен быть передан записи файловой системы в /etc/fstab, чтобы монтировать файловую систему без прав root?
A. auto
B. norestrict
C. noauto
D. user
Правильный ответ: D

37.
Which command reads and displays the current contents of the Kernel Ring Buffer on the command line? (Specify ONLY the command without any path or parameters.)
Какая команда читает и отображает текущее содержимое кольцевого буфера ядра в командной строке? (Укажите ТОЛЬКО команду без пути или параметров.)
A. Mastered
B. Not Mastered
Правильный ответ: A
Explanation:
dmesg

38.
Which of the following commands will change the quota for a specific user?
Какая из следующих команд изменит квоту для конкретного пользователя?
A. edquota
B. repquota
C. quota -e
D. quota
Правильный ответ: A

39.
When using regular expressions, which of the following characters match the beginning of a line?
При использовании регулярных выражений, какой из следующих символов соответствует началу строки?
A. ^
B. ?
C. *
D. +
E. $
Правильный ответ: A

40.
Which of the following commands will mount an already inserted CD-ROM in /dev/sr0 onto an existing directory /mnt/cdrom when issued with root privileges?
Какая из следующих команд смонтирует уже вставленный CD-ROM в /dev/sr0 в существующий каталог /mnt/cdrom при выполнении с правами root?
A. mount /dev/cdrom /mnt/cdrom
B. mount /dev/sr0 /mnt/cdrom
C. mount –t cdrom /dev/sr0 /mnt/cdrom
D. mount –l cdrom /dev/sr0 /mnt/cdrom
E. mount –f /dev/sr0/mnt/cdrom
Правильный ответ: C

41.
Which permissions and ownership should the file /etc/passwd have?
Какие права доступа и владение должен иметь файл /etc/passwd?
A. -rw-------1 rootroot531 Jun 5 22:45 /etc/passwd
B. -rw-r--r--1 rootroot531 Jun 5 22:45 /etc/passwd
C. -rw-r--r--1 11531 Jun 5 22:45 /etc/passwd
D. -rw-------1 11531 Jun 5 22:45 /etc/passwd
Правильный ответ: B

42.
When planning a partition scheme, which of the following directories could be considered for separate partitions? (Choose three.)
При планировании схемы разделов, какие из следующих каталогов можно рассматривать для отдельных разделов? (Выберите три.)
A. /etc
B. /home
C. /var
D. /lib
E. /opt
Правильный ответ: B C E

43.
Which of the following partition types is used for Linux swap spaces when partitioning hard disk drives?
Какой из следующих типов разделов используется для подкачки Linux при разделении жестких дисков?
A. 82
B. 83
C. 8e
D. fd
E. 7
Правильный ответ: A

44.
Which of the following shell commands makes the already defined variable TEST visible to new child processes? (Choose two.)
Какая из следующих команд оболочки делает уже определенную переменную TEST видимой для новых дочерних процессов? (Выберите два.)
A. visible TEST
B. declare +x TEST
C. declare –x TEST
D. export TEST
E. export –v TEST
Правильный ответ: C D

45.
What does the command grub-install /dev/sda do?
Что делает команда grub-install /dev/sda?
A. GRUB creates partitions on the device/dev/sdato be used with Linux.
B. GRUB sets the default BIOS boot device to/dev/sda.
C. GRUB installs all required files and configures the boot loader on device/dev/sda.
D. GRUB recompiles the Linux Kernel and installs it on the Master Boot Record of device/dev/sda.
Правильный ответ: C

46.
Which signal is sent by the kill command by default?
Какой сигнал отправляется командой kill по умолчанию?
A. SIGHUP(1)
B. SIGQUIT(3)
C. SIGKILL(9)
D. SIGTERM(15)
Правильный ответ: D

47.
How is a symbolic link called bar.conf pointing to foo.conf created?
Как создается символическая ссылка с именем bar.conf, указывающая на foo.conf?
A. ln –s foo.conf bar.conf
B. ln foo.conf bar.conf
C. ln –s bar.conf foo.conf
D. ln bar.conffoo.conf
Правильный ответ: A

48.
Which of the following is true for hard linked files? (Choose three.)
Что из перечисленного верно для жестко связанных файлов? (Выберите три.)
A. The output ofstatwill reporthardinstead ofregular file.
B. The hard linked files have the same permissions and owner.
C. The hard linked files share the same inode.
D. The hard linked files are indicated by a -> when listed withls -1.
E. The hard linked files must be on the same filesystem.
Правильный ответ: B C E

49.
Which of the following commands print the current working directory when using a Bash shell? (Choose two.)
Какие из следующих команд выводят текущий рабочий каталог при использовании оболочки Bash? (Выберите два.)
A. echo “${PWD}”
B. echo “${WD}”
C. pwd
D. printwd
E. echo “${pwd}”
Правильный ответ: A C

50.
Which chown command will change the ownership to dave and the group to staff on a file named data.txt?
Какая команда chown изменит владельца на dave и группу на staff для файла с именем data.txt?
A. chown dave/staff data.txt
B. chown –u dave –g staff data.txt
C. chown --user dave --group staff data.txt
D. chown dave:staff data.txt
Правильный ответ: D

51.
Which of the following apt-get commands will install the newest versions of all currently installed packages?
Какая из следующих команд apt-get установит самые новые версии всех установленных в данный момент пакетов?
A. auto-update
B. full-upgrade
C. dist-upgrade
D. install
E. update
Правильный ответ: C

52.
Which of the following are modes of the vi editor? (Choose two.)
Какие из следующих режимов являются режимами редактора vi? (Выберите два.)
A. edit mode
B. insert mode
C. change mode
D. review mode
E. command mode
Правильный ответ: B E

53.
After running the command umount /mnt, the following error message is displayed: umount: /mnt: device is busy.
What is a common reason for this message?
После выполнения команды umount /mnt появляется следующее сообщение об ошибке: umount: /mnt: device is busy.
Какова распространенная причина этого сообщения?
A. The kernel has not finished flushing disk writes to themounted device.
B. A user has a file open in the /mnt directory.
C. Another file system still contains a symlink to a file inside /mnt.
D. The files in /mnt have been scanned and added to the locate database.
E. The kernel thinks that a process is about toopen a file in /mnt for reading.
Правильный ответ: B

54.
Which of the following commands are common Linux commands for file management? (Choose three correct answers.)
Какие из следующих команд являются распространенными командами Linux для управления файлами? (Выберите три правильных ответа.)
A. copy
B. mv
C. move
D. cp
E. mkdir
Правильный ответ: B D E

55.
Which of the following file permissions belong to a symbolic link?
Какие из следующих прав доступа к файлу принадлежат символической ссылке?
A. -rwxrwxrwx
B. +rwxrwxrwx
C. lrwxrwxrwx
D. srwxrwxrwx
Правильный ответ: C

56.
When considering the use of hard links, what are valid reasons not to use hard links?
Рассматривая использование жестких ссылок, какие существуют веские причины не использовать их?
A. Hard links are not available on all Linux systems because traditional filesystems, such as ext4, do not support them
B. Each hard link has individual ownership, permissions and ACLs which can lead to unintended disclosure of file content
C. Hard links are specific to one filesystem and cannot point to files on another filesystem
D. If users other than root should be able to create hard links, suln has to be installed and configured
E. When a hard linked file is changed, a copy of the file is created and consumes additional space
Правильный ответ: C

57.
Consider the following directory:
drwxrwxr-x 2 root sales 4096 Jan 1 15:21 sales
Which command ensures new files created within the directory sales are owned by the group sales? (Choose two.)
Рассмотрим следующий каталог:
drwxrwxr-x 2 root sales 4096 Jan 1 15:21 sales
Какая команда гарантирует, что новые файлы, созданные в каталоге sales, будут принадлежать группе sales? (Выберите два.)
A. chmod g+s sales
B. setpol –R newgroup=sales sales
C. chgrp –p sales sales
D. chown --persistent *.sales sales
E. chmod 2775 sales
Правильный ответ: A E

58.
Which of the following commands displays the path to the executable file that would be executed when the command foo is invoked?
Какая из следующих команд отображает путь к исполняемому файлу, который будет выполнен при вызове команды foo?
A. lsattr foo
B. apropos foo
C. locate foo
D. whatis foo
E. which foo
Правильный ответ: E

59.
Which of the following are valid stream redirection operators within Bash? (Choose two.)
Какие из следующих операторов перенаправления потоков действительны в Bash? (Выберите два.)
A. <
B. #>
C. %>
D. >>>
E. 2>&1
Правильный ответ: A E

60.
A faulty kernel module is causing issues with a network interface card. Which of the following actions ensures that this module is not loaded automatically when the system boots?
Неисправный модуль ядра вызывает проблемы с сетевой картой. Какое из следующих действий гарантирует, что этот модуль не будет загружаться автоматически при загрузке системы?
A. Using lsmod --remove --autoclean without specifying the name of a specific module
B. Using modinfo –k followed by the name of the offending module
C. Using modprobe –r followed by the name of the offending module
D. Adding a blacklist line including the name of the offending module to the file/etc/modprobe.d/blacklist.conf
E. Deleting the kernel module’s directory from the file system and recompiling the kernel, including its modules
Правильный ответ: D

61.
Which of the following properties of a Linux system should be changed when a virtual machine is cloned? (Choose two.)
Какие из следующих свойств системы Linux должны быть изменены при клонировании виртуальной машины? (Выберите два.)
A. The partitioning scheme
B. The file system
C. The D-Bus Machine ID
D. The permissions of /root/
E. The SSH host keys
Правильный ответ: C E

62.
When is the content of the kernel ring buffer reset? (Choose two.)
Когда содержимое кольцевого буфера ядра сбрасывается? (Выберите два.)
A. When the ring buffer is explicitly reset using the command dmesg --clear
B. When the ring buffer is read using dmesg without any additional parameters
C. When a configurable amount of time, 15 minutes by default, has passed
D. When the kernel loads a previously unloaded kernel module
E. When the system is shut down or rebooted
Правильный ответ: A E

63.
Which of the following apt-get subcommands installs the newest versions of all currently installed packages?
Какой из следующих подкоманд apt-get устанавливает самые новые версии всех установленных в данный момент пакетов?
A. auto-update
B. dist-upgrade
C. full-upgrade
D. install
E. update
Правильный ответ: B

64.
Which command displays the current disk space usage for all mounted file systems? (Specify ONLY the command without any path or parameters.)
Какая команда отображает текущее использование дискового пространства для всех смонтированных файловых систем? (Укажите ТОЛЬКО команду без пути или параметров.)
A. Mastered
B. Not Mastered
Правильный ответ: A
Explanation:
df

65.
When redirecting the output of find to the xargs command, what option to find is useful if the filenames contain spaces?
При перенаправлении вывода find в команду xargs, какой параметр find полезен, если имена файлов содержат пробелы?
A. –rep-space
B. -printnul
C. -nospace
D. –ignore-space
E. –print0
Правильный ответ: E

66.
Which is the default percentage of reserved space for the root user on new ext4 filesystems?
Какой процент зарезервированного пространства по умолчанию для пользователя root в новых файловых системах ext4?
A. 10%
B. 3%
C. 15%
D. 0%
E. 5%
Правильный ответ: E

67.
Which of the following files, located in a user’s home directory, contains the Bash history?
Какой из следующих файлов, расположенных в домашнем каталоге пользователя, содержит историю Bash?
A. .bashrc_history
B. .bash_histfile
C. .history
D. .bash_history
E. .history_bash
Правильный ответ: D