68.
During a system boot cycle, what is the program that is run after the BIOS completes its tasks?
Во время цикла загрузки системы, какая программа запускается после того, как BIOS завершает свои задачи?
A. The bootloader
B. The inetd program
C. The init program
D. The kernel
Правильный ответ: A

69.
Which SysV init configuration file should be modified to disable the ctrl-alt-delete key combination?
Какой файл конфигурации SysV init следует изменить, чтобы отключить комбинацию клавиш ctrl-alt-delete?
A. /etc/keys
B. /proc/keys
C. /etc/inittab
D. /proc/inittab
E. /etc/reboot
Правильный ответ: C

70.
What is the name of the main configuration file for GNU GRUB? (Specify the file name only without any path.)
Какое имя основного файла конфигурации для GNU GRUB? (Укажите ТОЛЬКО имя файла без пути.)
A. Mastered
B. Not Mastered
Правильный ответ: A
Explanation:
grub.cfg

71.
Which option to the yum command will update the entire system? (Specify ONLY the option name without any additional parameters.)
Какой параметр команды yum обновит всю систему? (Укажите ТОЛЬКО имя параметра без дополнительных параметров.)
A. Mastered
B. Not Mastered
Правильный ответ: A
Explanation:
update

72.
Which of the following environment variables overrides or extends the list of directories holding shared libraries?
Какая из следующих переменных среды переопределяет или расширяет список каталогов, содержащих общие библиотеки?
A. LD_LOAD_PATH
B. LD_LIB_PATH
C. LD_LIBRARY_PATH
D. LD_SHARE_PATH
E. LD_RUN_PATH
Правильный ответ: C

73.
What is the difference between the --remove and the --purge action with the dpkg command?
В чем разница между действиями --remove и --purge в команде dpkg?
A. --remove removes the program, --purge also removes the config files
B. --remove only removes the program, --purge only removes the config files
C. --remove removes a package, --purge also removes all packages dependent on it
D. --remove removes only the package file itself, --purge removes all files related to the package
Правильный ответ: A

74.
Which function key is used to start Safe Mode in Windows NT?
Какая функциональная клавиша используется для запуска Безопасного режима в Windows NT?
A. F10
B. F8
C. F6
D. Windows NT does not support Safe Mode
Правильный ответ: D

75.
Which of the following commands can be used to perform a full text search on all available packages on a Debian system?
Какая из следующих команд может быть использована для выполнения полнотекстового поиска по всем доступным пакетам в системе Debian?
A. apt
B. apt-cache
C. apt-get
D. apt-search
E. dpkg
Правильный ответ: B

76.
Which of the following commands will print the last 10 lines of a text file to the standard output?
Какая из следующих команд выведет последние 10 строк текстового файла в стандартный вывод?
A. cat -n 10 filename
B. dump -n 10 filename
C. head -n 10 filename
D. tail -n 10 filename
Правильный ответ: D

77.
What is the difference between the i and a commands of the vi editor?
В чем разница между командами i и a в редакторе vi?
A. i (interactive) requires the user to explicitly switch between vi modes whereas a (automatic) switches modes automatically.
B. i (insert) inserts text before the current cursor position whereas a (append) inserts text after the cursor.
C. i (independent rows) starts every new line at the first character whereas a (aligned rows) keeps the indentation of the previous line.
D. i (interrupt) temporarily suspends editing of a file to the background whereas a (abort) terminates editing.
Правильный ответ: B

78.
Which of the following commands displays the contents of a gzip compressed tar archive?
Какая из следующих команд отображает содержимое сжатого gzip tar-архива?
A. gzip archive.tgz | tar xvf -
B. tar ztf archive.tgz
C. gzip -d archive.tgz | tar tvf -
D. tar cf archive.tgz
Правильный ответ: B

79.
Which command displays a list of all background tasks running in the current shell? (Specify ONLY the command without any path or parameters.)
Какая команда отображает список всех фоновых задач, выполняющихся в текущей оболочке? (Укажите ТОЛЬКО команду без пути или параметров.)
A. Mastered
B. Not Mastered
Правильный ответ: A
Explanation:
jobs

80.
When running the command
sed -e "s/a/b/" /tmp/file >/tmp/file
While /tmp/file contains data, why is /tmp/file empty afterwards?
При выполнении команды
sed -e "s/a/b/" /tmp/file >/tmp/file
Когда /tmp/file содержит данные, почему /tmp/file оказывается пустым afterwards?
A. The file order is incorrect
B. The destination file must be mentioned before the command to ensure redirection.
C. The command sed did not match anything in that file therefore the output is empty.
D. When the shell establishes the redirection it overwrites the target file before the redirected command starts and opens it for reading.
Правильный ответ: D

81.
From a Bash shell, which of the following commands directly executes the instruction from the file
/usr/local/bin/runme.sh without starting a subshell? (Please select TWO answers.)
В оболочке Bash, какие из следующих команд непосредственно выполняют инструкции из файла
/usr/local/bin/runme.sh без запуска дочерней оболочки? (Выберите ДВА ответа.)
A. source /usr/local/bin/runme.sh
B. . /usr/local/bin/runme.sh
C. /bin/bash /usr/local/bin/runme.sh
D. /usr/local/bin/runme.sh
E. run /usr/local/bin/runme.sh
Правильный ответ: A B

82.
Which of the following commands kills the process with the PID 123 but allows the process to "clean up" before exiting?
Какая из следующих команд убивает процесс с PID 123, но позволяет процессу "очиститься" перед выходом?
A. kill -PIPE 123
B. kill -KILL 123
C. kill -STOP 123
D. kill -TERM 123
Правильный ответ: D

83.
Which of the following command sets the Bash variable named TEST with the content FOO?
Какая из следующих команд устанавливает переменную Bash с именем TEST и содержимым FOO?
A. set TEST="FOO"
B. TEST = "FOO"
C. var TEST="FOO"
D. TEST="FOO"
Правильный ответ: D

84.
Which character, added to the end of a command, runs that command in the background as a child process of the current shell?
Какой символ, добавленный в конец команды, запускает эту команду в фоновом режиме как дочерний процесс текущей оболочки?
A. !
B. +
C. &
D. %
E. #
Правильный ответ: C

85.
Following the Filesystem Hierarchy Standard (FHS), where should binaries that have been compiled by the system administrator be placed in order to be made
available to all users on the system?
Согласно стандарту иерархии файловой системы (FHS), куда должны быть помещены двоичные файлы, скомпилированные системным администратором, чтобы сделать их доступными для всех пользователей системы?
A. Mastered
B. Not Mastered
Правильный ответ: A
Explanation:
/usr/local/bin/

86.
Which of the following statements describes a difference between GNU GRUB Legacy and GRUB 2?
Какое из следующих утверждений описывает разницу между GNU GRUB Legacy и GRUB 2?
A. GRUB 2 no longer requires a configuration file.
B. Partition numbers start at 0 in GRUB Legacy and 1 in GRUB 2.
C. grub-mkconfig only works with GRUB Legacy if the --version 1 option is used.
D. The configuration file menu.lst (and grub.conf) have been replaced with grub.config.
Правильный ответ: B

87.
Which of the following settings for umask ensures that new files have the default permissions -rw-r----- ?
Какая из следующих настроек umask обеспечивает права доступа по умолчанию для новых файлов -rw-r-----?
A. 0017
B. 0640
C. 0038
D. 0027
Правильный ответ: D

88.
After successfully creating a hard link called bar to the ordinary file foo, foo is deleted from the filesystem. Which of the following describes the resulting situation?
После успешного создания жесткой ссылки с именем bar на обычный файл foo, файл foo удаляется из файловой системы. Какая из следующих ситуаций описывает результат?
A. foo and bar would both be removed.
B. foo would be removed while bar would remain accessible.
C. foo would be removed, bar would still exist but would be unusable.
D. Both foo and bar would remain accessible.
Правильный ответ: B

89.
Which of the following commands set the sticky bit for the directory /tmp? (Choose TWO correct answers.)
Какие из следующих команд устанавливают sticky bit для каталога /tmp? (Выберите ДВА правильных ответа.)
A. chmod +s /tmp
B. chmod +t /tmp
C. chmod 1775 /tmp
D. chmod 4775 /tmp
E. chmod 2775 /tmp
Правильный ответ: B C

90.
Which SysV init configuration file is commonly used to set the default run level? (Specify the full name of the file, including path.)
Какой файл конфигурации SysV init обычно используется для установки уровня выполнения по умолчанию? (Укажите полное имя файла, включая путь.)
A. Mastered
B. Not Mastered
Правильный ответ: A
Explanation:
/etc/inittab

91.
Which of the following commands will print important system information such as the kernel version and machine hardware architecture?
Какая из следующих команд выведет важную системную информацию, такую как версия ядра и архитектура аппаратного обеспечения машины?
A. sysinfo
B. uname
C. lspci
D. arch
E. info
Правильный ответ: B

92.
The system configuration file named _____ is commonly used to set the default runlevel. (Please provide the file name with full path information)
Системный файл конфигурации с именем _____ обычно используется для установки уровня выполнения по умолчанию. (Укажите имя файла с полной информацией о пути)
A. Mastered
B. Not Mastered
Правильный ответ: A
Explanation:
/etc/inittab

93.
Instead of supplying an explicit device in /etc/fstab for mounting, what other options may be used to identify the intended partition? (Choose TWO correct answers.)
Вместо указания явного устройства в /etc/fstab для монтирования, какие другие опции могут быть использованы для идентификации целевого раздела? (Выберите ДВА правильных ответа.)
A. FIND
B. ID
C. LABEL
D. NAME
E. UUID
Правильный ответ: C E

94.
Pressing the Ctrl-C combination on the keyboard while a command is executing in the foreground sends which of the following signal codes?
Нажатие комбинации Ctrl-C на клавиатуре во время выполнения команды на переднем плане отправляет какой из следующих кодов сигналов?
A. 1 (SIGHUP)
B. 2 (SIGINT)
C. 3 (SIGQUIT)
D. 9 (SIGKILL)
E. 15 (SIGTERM)
Правильный ответ: B

95.
In the vi editor, what vi command will copy (but not paste) from the current line at the cursor and the following 16 lines (17 lines total)? Specify the correct vi command without spaces.
В редакторе vi, какая команда vi скопирует (но не вставит) текущую строку с курсором и следующие 16 строк (всего 17 строк)? Укажите правильную команду vi без пробелов.
A. Mastered
B. Not Mastered
Правильный ответ: A
Explanation:
17yy

96.
Which command shows all shared libraries required by a binary executable or another shared library? (Specify ONLY the command without any path or parameters.)
Какая команда показывает все общие библиотеки, требуемые двоичным исполняемым файлом или другой общей библиотекой? (Укажите ТОЛЬКО команду без пути или параметров.)
A. Mastered
B. Not Mastered
Правильный ответ: A
Explanation:
ldd

97.
Which of the following is the device file name for the second partition on the only SCSI drive?
Какое из следующих имен файлов устройств соответствует второму разделу на единственном SCSI-диске?
A. /dev/hda1
B. /dev/sda2
C. /dev/sd0a2
D. /dev/sd1p2
Правильный ответ: B

98.
Which program runs a command in specific intervals and refreshes the display of the program's output? (Specify ONLY the command without any path or parameters.)
Какая программа запускает команду с определенными интервалами и обновляет отображение вывода программы? (Укажите ТОЛЬКО команду без пути или параметров.)
A. Mastered
B. Not Mastered
Правильный ответ: A
Explanation:
watch

99.
What output will be displayed when the user fred executes the following command? echo 'fred $USER'
Какой вывод будет отображен, когда пользователь fred выполнит следующую команду? echo 'fred $USER'
A. fred fred
B. fred /home/fred/
C. 'fred $USER'
D. fred $USER
E. 'fred fred'
Правильный ответ: D

100.
Given a log file loga.log with timestamps of the format DD/MM/YYYY:hh:mm:ss, which command filters out all log entries in the time period between 8:00 am and 8:59 am?
Имея log-файл loga.log с временными метками в формате DD/MM/YYYY:hh:mm:ss, какая команда отфильтрует все записи журнала в период времени между 8:00 утра и 8:59 утра?
A. grep -E ':08:[09]+:[09]+' loga.log
B. grep -E ':08:[00]+' loga.log
C. grep -E loga.log ':08:[0-9]+:[0-9]+'
D. grep loga.log ':08:[0-9]:[0-9]'
E. grep -E ':08:[0-9]+:[0-9]+' loga.log
Правильный ответ: E

101.
Which of the following commands changes all CR-LF line breaks in the text file userlist.txt to Linux standard LF line breaks and stores the result in newlist.txt?
Какая из следующих команд преобразует все разрывы строк CR-LF в текстовом файле userlist.txt в стандартные для Linux разрывы строк LF и сохраняет результат в newlist.txt?
A. tr -d '\r' < userlist.txt > newlist.txt
B. tr -c '\n\r' '' <newlist.txt> userlist.txt
C. tr '\r\n' '' <userlist.txt> newlist.txt
D. tr '\r' '\n' userlist.txt newlist.txt
E. tr -s '/^M/^J/' userlist.txt newlist.txt
Правильный ответ: A

102.
Which of the following commands list all files and directories within the /tmp/ directory and its subdirectories which are owned by the user root? (Choose two.)
Какие из следующих команд выводят список всех файлов и каталогов в директории /tmp/ и ее поддиректориях, которые принадлежат пользователю root? (Выберите два.)
A. find /tmp -user root -print
B. find -path /tmp -uid root
C. find /tmp -uid root -print
D. find /tmp -user root
E. find -path /tmp -user root -print
Правильный ответ: A D

103.
Which command uninstalls a package but keeps its configuration files in case the package is re-installed?
Какая команда удаляет пакет, но сохраняет его конфигурационные файлы на случай повторной установки пакета?
A. dpkg -s pkgname
B. dpkg -L pkgname
C. dpkg -P pkgname
D. dpkg -v pkgname
E. dpkg -r pkgname
Правильный ответ: E

104.
What is true regarding the configuration of yum? (Choose two.)
Что верно относительно конфигурации yum? (Выберите два.)
A. Changes to the repository configuration become active after running yum confupdate
B. Changes to the yum configuration become active after restarting the yumd service
C. The configuration of package repositories can be divided into multiple files
D. Repository configurations can include variables such as $basearch or $releasever
E. In case /etc/yum.repos.d/ contains files, /etc/yum.conf is ignored
Правильный ответ: C D

105.
Which wildcards will match the following filenames? (Choose two.)
ttyS0
ttyS1
ttyS2
Какие подстановочные знаки будут соответствовать следующим именам файлов? (Выберите два.)
ttyS0
ttyS1
ttyS2
A. ttyS[1-5]
B. tty?[0-5]
C. tty*2
D. tty[A-Z][012]
E. tty[Ss][02]
Правильный ответ: B D