Вопросы по базам данных, схемам и управлению объектами
1. Какая команда создает новую базу данных в PostgreSQL?
a) CREATE DATABASE
b) NEW DATABASE
c) ADD DATABASE
d) MAKE DATABASE
Правильный ответ: a

2. Что такое шаблонная база данных (template database) в PostgreSQL?
a) База-образец для создания новых баз данных
b) База с шаблонами отчетов
c) Системная база с эталонными данными
d) Резервная копия базы данных
Правильный ответ: a

3. Какой параметр команды CREATE DATABASE указывает шаблон для создания базы?
a) TEMPLATE
b) USING
c) FROM
d) COPY
Правильный ответ: a

4. Какая системная база данных используется по умолчанию как шаблон?
a) template1
b) template0
c) postgres
d) default
Правильный ответ: b

5. Как создать схему в текущей базе данных?
a) CREATE SCHEMA
b) ADD SCHEMA
c) NEW SCHEMA
d) MAKE SCHEMA
Правильный ответ: a

6. Что такое search_path в PostgreSQL?
a) Список схем для поиска объектов
b) Путь к файлам базы данных
c) Маршрут для сетевых подключений
d) Путь поиска шаблонов
Правильный ответ: a

7. Какая схема всегда присутствует в search_path по умолчанию?
a) pg_catalog
b) information_schema
c) public
d) sys
Правильный ответ: c

8. Как посмотреть текущий search_path?
a) SHOW search_path
b) SELECT current_path()
c) DISPLAY search_path
d) GET search_path
Правильный ответ: a

9. Какая схема содержит системные каталоги PostgreSQL?
a) pg_catalog
b) information_schema
c) public
d) system
Правильный ответ: a

10. Как создать временную таблицу в PostgreSQL?
a) CREATE TEMPORARY TABLE
b) CREATE TEMP TABLE
c) CREATE VOLATILE TABLE
d) Любой из вариантов a или b
Правильный ответ: d

11. Где хранятся временные таблицы?
a) В специальной временной схеме pg_temp
b) В оперативной памяти
c) В схеме public
d) В отдельном табличном пространстве
Правильный ответ: a

12. Как удалить базу данных в PostgreSQL?
a) DROP DATABASE
b) DELETE DATABASE
c) REMOVE DATABASE
d) DESTROY DATABASE
Правильный ответ: a

13. Какая команда переименовывает базу данных?
a) ALTER DATABASE RENAME TO
b) RENAME DATABASE
c) CHANGE DATABASE NAME
d) MODIFY DATABASE NAME
Правильный ответ: a

14. Как изменить владельца базы данных?
a) ALTER DATABASE OWNER TO
b) CHANGE DATABASE OWNER
c) SET DATABASE OWNER
d) MODIFY DATABASE OWNER
Правильный ответ: a

15. Какая метакоманда psql показывает список баз данных?
a) \l
b) \d
c) \c
d) \s
Правильный ответ: a

16. Как подключиться к другой базе данных внутри psql?
a) \c
b) \connect
c) \use
d) Любой из вариантов a или b
Правильный ответ: d

17. Какая схема предоставляет стандартизированное представление системных каталогов?
a) information_schema
b) pg_catalog
c) public
d) std_schema
Правильный ответ: a

18. Как создать таблицу в определенной схеме?
a) CREATE TABLE schema_name.table_name
b) CREATE TABLE table_name IN SCHEMA schema_name
c) CREATE TABLE table_name SCHEMA schema_name
d) CREATE TABLE table_name USING SCHEMA schema_name
Правильный ответ: a

19. Как удалить схему с всеми объектами внутри?
a) DROP SCHEMA CASCADE
b) DELETE SCHEMA FORCE
c) REMOVE SCHEMA WITH OBJECTS
d) DESTROY SCHEMA ALL
Правильный ответ: a

20. Как переместить объект в другую схему?
a) ALTER OBJECT SET SCHEMA
b) MOVE OBJECT TO SCHEMA
c) ALTER TABLE SET SCHEMA для таблиц
d) CHANGE SCHEMA FOR OBJECT
Правильный ответ: c

21. Какая функция показывает текущую базу данных?
a) current_database()
b) current_db()
c) active_database()
d) get_database()
Правильный ответ: a

22. Как создать временную последовательность (sequence)?
a) CREATE TEMPORARY SEQUENCE
b) CREATE TEMP SEQUENCE
c) CREATE VOLATILE SEQUENCE
d) Любой из вариантов a или b
Правильный ответ: d

23. Что происходит с временными объектами при завершении сессии?
a) Они автоматически удаляются
b) Они сохраняются для следующих сессий
c) Они архивируются
d) Они перемещаются в схему public
Правильный ответ: a

24. Как посмотреть список всех схем в текущей базе данных?
a) \dn в psql
b) SELECT * FROM pg_schemas
c) SHOW SCHEMAS
d) LIST SCHEMAS
Правильный ответ: a

25. Как установить схему по умолчанию для текущей сессии?
a) SET search_path TO schema_name
b) ALTER SESSION SET SCHEMA schema_name
c) USE SCHEMA schema_name
d) CHANGE SCHEMA schema_name
Правильный ответ: a

26. Какая системная функция показывает текущую схему?
a) current_schema()
b) current_schema
c) active_schema()
d) get_schema()
Правильный ответ: a

27. Как создать базу данных с указанием владельца?
a) CREATE DATABASE dbname OWNER username
b) CREATE DATABASE dbname WITH OWNER username
c) CREATE DATABASE dbname SET OWNER username
d) CREATE DATABASE dbname FOR USER username
Правильный ответ: a

28. В чем отличие template1 от template0?
a) template0 нельзя изменять, template1 можно
b) template1 для системных баз, template0 для пользовательских
c) template0 содержит больше объектов
d) template1 используется для репликации
Правильный ответ: a

29. Как создать базу данных с другой кодировкой?
a) CREATE DATABASE dbname ENCODING 'encoding'
b) CREATE DATABASE dbname WITH ENCODING 'encoding'
c) CREATE DATABASE dbname SET ENCODING 'encoding'
d) CREATE DATABASE dbname CHARSET 'encoding'
Правильный ответ: a

30. Какая команда копирует базу данных?
a) CREATE DATABASE newdb WITH TEMPLATE olddb
b) COPY DATABASE olddb TO newdb
c) CLONE DATABASE olddb AS newdb
d) DUPLICATE DATABASE olddb TO newdb
Правильный ответ: a

31. Как посмотреть размер базы данных?
a) SELECT pg_size_pretty(pg_database_size('dbname'))
b) SHOW DATABASE SIZE 'dbname'
c) SELECT size FROM pg_database_size WHERE datname='dbname'
d) \db в psql
Правильный ответ: a

32. Как создать глобальную временную таблицу?
a) CREATE GLOBAL TEMPORARY TABLE
b) CREATE SHARED TEMPORARY TABLE
c) CREATE PUBLIC TEMP TABLE
d) В PostgreSQL нет глобальных временных таблиц
Правильный ответ: d

33. Какая команда изменяет ограничения на подключение к базе данных?
a) ALTER DATABASE dbname CONNECTION LIMIT limit
b) SET DATABASE CONNECTION LIMIT dbname TO limit
c) MODIFY DATABASE dbname MAX_CONNECTIONS limit
d) CHANGE DATABASE dbname CONNECTION_LIMIT limit
Правильный ответ: a

34. Как переименовать схему?
a) ALTER SCHEMA name RENAME TO new_name
b) RENAME SCHEMA name TO new_name
c) CHANGE SCHEMA name TO new_name
d) MODIFY SCHEMA name RENAME new_name
Правильный ответ: a

35. Какая схема используется по умолчанию при создании объектов без указания схемы?
a) Первая схема в search_path
b) Схема public
c) Схема с именем пользователя
d) Схема pg_catalog
Правильный ответ: a

36. Как создать представление (view) в определенной схеме?
a) CREATE VIEW schema_name.view_name AS ...
b) CREATE VIEW view_name IN SCHEMA schema_name AS ...
c) CREATE VIEW view_name SCHEMA schema_name AS ...
d) CREATE VIEW view_name USING SCHEMA schema_name AS ...
Правильный ответ: a

37. Как удалить все объекты в схеме без удаления самой схемы?
a) DROP SCHEMA schema_name CASCADE затем CREATE SCHEMA schema_name
b) DELETE ALL OBJECTS FROM SCHEMA schema_name
c) CLEAN SCHEMA schema_name
d) TRUNCATE SCHEMA schema_name
Правильный ответ: a

38. Какая команда показывает все таблицы в конкретной схеме?
a) \dt schema_name.* в psql
b) SHOW TABLES IN SCHEMA schema_name
c) SELECT * FROM pg_tables WHERE schemaname = 'schema_name'
d) Любой из вариантов a или c
Правильный ответ: d

39. Как изменить владельца схемы?
a) ALTER SCHEMA schema_name OWNER TO new_owner
b) CHANGE SCHEMA schema_name OWNER new_owner
c) SET SCHEMA schema_name OWNER = new_owner
d) MODIFY SCHEMA schema_name OWNER TO new_owner
Правильный ответ: a

40. Что такое табличное пространство (tablespace) в контексте баз данных?
a) Физическое расположение на диске для хранения данных
b) Пространство имен для таблиц
c) Логическая группировка таблиц
d) Квота на размер базы данных
Правильный ответ: a

41. Как создать базу данных в определенном табличном пространстве?
a) CREATE DATABASE dbname TABLESPACE tspacename
b) CREATE DATABASE dbname IN TABLESPACE tspacename
c) CREATE DATABASE dbname WITH TABLESPACE = tspacename
d) CREATE DATABASE dbname LOCATION tspacename
Правильный ответ: a

42. Какая команда создает шаблонную базу данных?
a) Нельзя создать, можно только изменить существующую
b) CREATE TEMPLATE DATABASE
c) CREATE DATABASE ... WITH TEMPLATE
d) ALTER DATABASE ... SET IS_TEMPLATE
Правильный ответ: d

43. Как временно изменить search_path для текущей транзакции?
a) SET LOCAL search_path TO ...
b) SET SESSION search_path TO ...
c) ALTER TRANSACTION SET search_path ...
d) BEGIN WITH search_path ...
Правильный ответ: a

44. Какая системная таблица содержит информацию о схемах?
a) pg_namespace
b) pg_schema
c) pg_schemas
d) information_schema.schemata
Правильный ответ: a

45. Как создать функцию в определенной схеме?
a) CREATE FUNCTION schema_name.function_name ...
b) CREATE FUNCTION function_name IN SCHEMA schema_name ...
c) CREATE FUNCTION function_name SCHEMA schema_name ...
d) CREATE FUNCTION function_name USING SCHEMA schema_name ...
Правильный ответ: a

46. Что происходит при попытке удалить базу данных, к которой есть подключения?
a) Команда завершается ошибкой
b) Подключения принудительно обрываются
c) База помечается для удаления после отключения
d) Удаляются только незанятые объекты
Правильный ответ: a

47. Как принудительно удалить базу данных с активными подключениями?
a) Предварительно завершить все подключения
b) DROP DATABASE FORCE
c) DROP DATABASE CASCADE
d) DELETE DATABASE WITH FORCE
Правильный ответ: a

48. Какая команда создает синоним (alias) для объекта в другой схеме?
a) CREATE VIEW schema_name.view_name AS SELECT * FROM other_schema.table
b) Синонимы не поддерживаются в PostgreSQL
c) CREATE ALIAS schema_name.alias_name FOR other_schema.object_name
d) CREATE SYNONYM schema_name.synonym_name FOR other_schema.object_name
Правильный ответ: a

49. Как импортировать данные в конкретную схему?
a) Указать схему в команде COPY или \copy
b) Использовать SET search_path перед импортом
c) Оба варианта верны
d) Импорт всегда идет в схему public
Правильный ответ: c

50. Какая команда показывает все базы данных кластера?
a) \l в psql
b) SELECT * FROM pg_database
c) SHOW DATABASES
d) Любой из вариантов a или b
Правильный ответ: d