Вопросы по системным каталогам, именованию и типам данных
1. Что такое системный каталог в PostgreSQL?
a) Набор системных таблиц, содержащих метаданные о базах данных
b) Каталог с исполняемыми файлами PostgreSQL
c) Директория с конфигурационными файлами
d) Специальная база данных для хранения настроек
Правильный ответ: a

2. Какая схема содержит основные системные каталоги?
a) pg_catalog
b) information_schema
c) public
d) system
Правильный ответ: a

3. Как посмотреть список всех таблиц в текущей базе данных через системный каталог?
a) SELECT * FROM pg_tables
b) SELECT * FROM pg_catalog.pg_tables
c) SHOW TABLES
d) \dt в psql
Правильный ответ: b

4. Какое максимальное длина имени объекта в PostgreSQL?
a) 63 байта
b) 64 байта
c) 128 байт
d) 256 байт
Правильный ответ: a

5. Какой тип данных используется для хранения массива целых чисел?
a) integer[]
b) array[integer]
c) int_array
d) integer_array
Правильный ответ: a

6. Какая системная таблица содержит информацию о столбцах таблиц?
a) pg_attribute
b) pg_columns
c) pg_fields
d) pg_table_columns
Правильный ответ: a

7. Как создать таблицу с именем, содержащим пробелы?
a) "table name"
b) 'table name'
c) [table name]
d) table name
Правильный ответ: a

8. Что такое тип данных JSONB в PostgreSQL?
a) Двоичное представление JSON с возможностью индексации
b) Текстовое представление JSON
c) Упрощенная версия JSON
d) Расширенный JSON с функциями валидации
Правильный ответ: a

9. Какая системная таблица содержит информацию о таблицах и их владельцах?
a) pg_class
b) pg_tables
c) pg_objects
d) pg_relations
Правильный ответ: a

10. Какой символ используется для экранирования зарезервированных слов в именах объектов?
a) Двойные кавычки
b) Одинарные кавычки
c) Квадратные скобки
d) Обратные кавычки
Правильный ответ: a

11. Что такое тип данных UUID в PostgreSQL?
a) Уникальный идентификатор длиной 128 бит
b) Универсальный идентификатор пользователя
c) Упрощенный уникальный идентификатор
d) Уникальный номер версии
Правильный ответ: a

12. Какая системная таблица содержит информацию о базах данных кластера?
a) pg_database
b) pg_db
c) pg_databases
d) pg_catalog_db
Правильный ответ: a

13. Как создать столбец с автоматически генерируемым UUID?
a) UUID DEFAULT gen_random_uuid()
b) UUID AUTO_INCREMENT
c) UUID GENERATED ALWAYS AS IDENTITY
d) UUID SEQUENCE
Правильный ответ: a

14. Какие символы разрешены в именах объектов без экранирования?
a) Буквы, цифры, знак подчеркивания
b) Только буквы
c) Буквы и цифры
d) Любые печатные символы
Правильный ответ: a

15. Что такое тип данных HSTORE в PostgreSQL?
a) Хранение пар ключ-значение
b) Хранение больших двоичных объектов
c) Хранение географических данных
d) Хранение временных рядов
Правильный ответ: a

16. Какая системная таблица содержит информацию об индексах?
a) pg_index
b) pg_indexes
c) pg_ind
d) pg_index_info
Правильный ответ: a

17. Как посмотреть определение таблицы через системные каталоги?
a) SELECT pg_get_tabledef('table_name')
b) SELECT definition FROM pg_tables WHERE tablename='table_name'
c) \d table_name в psql
d) SHOW CREATE TABLE table_name
Правильный ответ: a

18. Что такое тип данных TSVECTOR?
a) Оптимизированный формат для полнотекстового поиска
b) Вектор временных меток
c) Тип для хранения серийных данных
d) Вектор табличных пространств
Правильный ответ: a

19. Какая системная таблица содержит информацию о пользователях и ролях?
a) pg_authid
b) pg_users
c) pg_roles
d) pg_authorization
Правильный ответ: a

20. Может ли имя объекта начинаться с цифры?
a) Да, но только с экранированием
b) Нет, никогда
c) Да, без ограничений
d) Только если содержит буквы
Правильный ответ: a

21. Что такое тип данных BYTEA?
a) Двоичные данные переменной длины
b) Текстовые данные в байтовом представлении
c) Массив байтов фиксированной длины
d) Сжатые двоичные данные
Правильный ответ: a

22. Какая системная таблица содержит информацию о табличных пространствах?
a) pg_tablespace
b) pg_space
c) pg_storage
d) pg_location
Правильный ответ: a

23. Как создать составной тип данных?
a) CREATE TYPE
b) CREATE COMPOSITE
c) CREATE STRUCT
d) CREATE RECORD
Правильный ответ: a

24. Что такое тип данных INET?
a) IPv4 или IPv6 адрес
b) Сетевой интерфейс
c) Интернет-соединение
d) Сетевой протокол
Правильный ответ: a

25. Какая системная таблица содержит информацию о зависимостях между объектами?
a) pg_depend
b) pg_dependencies
c) pg_relations
d) pg_links
Правильный ответ: a

26. Можно ли использовать зарезервированные SQL слова в именах объектов?
a) Да, с экранированием двойными кавычками
b) Нет, никогда
c) Только в нижнем регистре
d) Только если они не в начале имени
Правильный ответ: a

27. Что такое тип данных RANGE?
a) Диапазон значений (даты, числа и т.д.)
b) Массив упорядоченных значений
c) Интервал между двумя точками
d) Ограничение на значения столбца
Правильный ответ: a

28. Какая системная таблица содержит информацию о расширениях?
a) pg_extension
b) pg_extensions
c) pg_plugins
d) pg_modules
Правильный ответ: a

29. Как создать домен (пользовательский тип на основе существующего)?
a) CREATE DOMAIN
b) CREATE TYPE ... AS DOMAIN
c) CREATE USER_TYPE
d) CREATE CUSTOM_TYPE
Правильный ответ: a

30. Что такое тип данных JSONPATH?
a) Язык запросов к JSON данным
b) Путь к JSON файлу
c) Формат хранения путей в JSON
d) Метод валидации JSON
Правильный ответ: a

31. Какая системная таблица содержит информацию о правилах (rules)?
a) pg_rewrite
b) pg_rules
c) pg_rule_info
d) pg_transform
Правильный ответ: a

32. Регистрозависимы ли имена объектов в PostgreSQL?
a) Нет, имена приводятся к нижнему регистру без кавычек
b) Да, всегда регистрозависимы
c) Только для имен таблиц
d) Только при использовании кавычек
Правильный ответ: a

33. Что такое тип данных MONEY?
a) Тип для хранения денежных сумм с форматированием
b) Тип для финансовых расчетов
c) Тип для хранения валюты
d) Тип для денежных транзакций
Правильный ответ: a

34. Какая системная таблица содержит информацию о триггерах?
a) pg_trigger
b) pg_triggers
c) pg_trigger_info
d) pg_event_trigger
Правильный ответ: a

35. Как создать перечисляемый тип (enum)?
a) CREATE TYPE ... AS ENUM
b) CREATE ENUM
c) CREATE ENUMERATED
d) CREATE ENUM_TYPE
Правильный ответ: a

36. Что такое тип данных BIT?
a) Битовые строки фиксированной длины
b) Одиночный бит
c) Битовые массивы
d) Двоичные флаги
Правильный ответ: a

37. Какая системная таблица содержит информацию о функциях?
a) pg_proc
b) pg_functions
c) pg_routines
d) pg_function_info
Правильный ответ: a

38. Можно ли использовать точку в имени объекта?
a) Нет, точка зарезервирована для разделения схемы и объекта
b) Да, без ограничений
c) Только в конце имени
d) Только с экранированием
Правильный ответ: a

39. Что такое тип данных TSQUERY?
a) Тип для запросов полнотекстового поиска
b) Запрос к таблице временных рядов
c) Запрос в формате текстового поиска
d) Тип для хранения поисковых запросов
Правильный ответ: a

40. Какая системная таблица содержит информацию о статистике по таблицам?
a) pg_stat_all_tables
b) pg_table_stats
c) pg_stats
d) pg_stat_tables
Правильный ответ: a

41. Как создать псевдоним типа данных?
a) CREATE DOMAIN
b) CREATE TYPE ... AS
c) CREATE ALIAS TYPE
d) TYPE CREATE ... AS
Правильный ответ: b

42. Что такое тип данных CIDR?
a) Сетевой адрес в формате CIDR
b) Идентификатор клиента
c) Тип для хранения CIDR записей
d) Сжатый IP адрес
Правильный ответ: a

43. Какая системная таблица содержит информацию о ограничениях?
a) pg_constraint
b) pg_constraints
c) pg_restrictions
d) pg_limits
Правильный ответ: a

44. Можно ли использовать русские буквы в именах объектов?
a) Да, если установлена соответствующая кодировка
b) Нет, только латинские буквы
c) Только в комментариях
d) Только в данных, не в именах объектов
Правильный ответ: a

45. Что такое тип данных XML?
a) Тип для хранения и валидации XML данных
b) Расширяемый язык разметки
c) Тип для XML парсинга
d) Структурированные XML данные
Правильный ответ: a

46. Какая системная таблица содержит информацию о последовательностях?
a) pg_sequence
b) pg_sequences
c) pg_serial
d) pg_seq
Правильный ответ: a

47. Какой тип данных используется для хранения геометрических точек?
a) POINT
b) GEOMETRY
c) GEO_POINT
d) LOCATION
Правильный ответ: a

48. Какая системная таблица содержит информацию о представлениях (views)?
a) pg_views
b) pg_view
c) pg_matviews
d) pg_class с фильтром по relkind
Правильный ответ: a

49. Что такое тип данных INTERVAL?
a) Промежуток времени
b) Интервал между датами
c) Временной диапазон
d) Период повторения
Правильный ответ: a

50. Как посмотреть все системные каталоги в базе данных?
a) \dS в psql
b) SELECT * FROM pg_catalog.tables
c) SHOW SYSTEM CATALOGS
d) \dt pg_catalog.* в psql
Правильный ответ: a