Вопросы по мониторингу PostgreSQL: ОС, статистика, логи и внешние системы
1. Какая утилита командной строки в Linux позволяет отслеживать использование диска PostgreSQL?
a) df
b) du
c) iostat
d) vmstat
Правильный ответ: a

2. Какое представление содержит накопительную статистику по базам данных?
a) pg_stat_database
b) pg_database_stats
c) pg_db_stats
d) pg_stat_db
Правильный ответ: a

3. Какой параметр определяет, куда записываются логи сервера PostgreSQL?
a) log_destination
b) log_directory
c) log_file
d) logging_collector
Правильный ответ: a

4. Какая внешняя система мониторинга часто используется с PostgreSQL?
a) Prometheus
b) Nagios
c) Zabbix
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

5. Какой инструмент ОС позволяет мониторить использование памяти процессами?
a) top
b) ps
c) free
d) vmstat
Правильный ответ: a

6. Какое представление показывает статистику по запросам?
a) pg_stat_statements
b) pg_query_stats
c) pg_statement_stats
d) pg_sql_stats
Правильный ответ: a

7. Какой параметр включает сбор статистики по запросам?
a) shared_preload_libraries = 'pg_stat_statements'
b) enable_statistics = on
c) track_queries = on
d) collect_query_stats = on
Правильный ответ: a

8. Какая команда ОС показывает активные подключения к PostgreSQL?
a) netstat
b) ss
c) lsof
d) Любая из перечисленных
Правильный ответ: d

9. Какое представление содержит информацию о текущих активностях?
a) pg_stat_activity
b) pg_activity
c) pg_current_queries
d) pg_running_processes
Правильный ответ: a

10. Какой формат логов позволяет легче парсить их автоматически?
a) CSV
b) JSON
c) XML
d) Любой из перечисленных
Правильный ответ: a

11. Какой инструмент ОС мониторит ввод-вывод на диске?
a) iostat
b) vmstat
c) mpstat
d) netstat
Правильный ответ: a

12. Какое представление показывает статистику по таблицам?
a) pg_stat_all_tables
b) pg_table_stats
c) pg_stats
d) pg_stat_tables
Правильный ответ: a

13. Какой параметр включает логирование медленных запросов?
a) log_min_duration_statement
b) slow_query_log
c) log_slow_queries
d) track_slow_queries
Правильный ответ: a

14. Какая утилита собирает и визуализирует метрики PostgreSQL?
a) pgMonitor
b) pgDash
c) pgAdmin
d) Любая из перечисленных
Правильный ответ: d

15. Какой инструмент ОС показывает использование CPU по процессам?
a) pidstat
b) top
c) htop
d) Любой из перечисленных
Правильный ответ: d

16. Какое представление содержит статистику по индексам?
a) pg_stat_all_indexes
b) pg_index_stats
c) pg_index_usage
d) pg_stat_indexes
Правильный ответ: a

17. Какой параметр определяет уровень детализации логов?
a) log_min_messages
b) log_level
c) logging_level
d) message_level
Правильный ответ: a

18. Какой дашборд популярен для визуализации метрик PostgreSQL?
a) Grafana
b) Kibana
c) Tableau
d) Power BI
Правильный ответ: a

19. Какая команда ОС показывает использование swap?
a) free
b) vmstat
c) swapon
d) Любая из перечисленных
Правильный ответ: d

20. Какое представление показывает информацию о блокировках?
a) pg_locks
b) pg_blocks
c) pg_lock_info
d) pg_current_locks
Правильный ответ: a

21. Какой параметр включает логирование ожидания блокировок?
a) log_lock_waits
b) lock_wait_logging
c) log_deadlocks
d) track_lock_waits
Правильный ответ: a

22. Какая система мониторинга использует SQL-запросы для сбора метрик?
a) pgwatch2
b) Prometheus
c) Nagios
d) Zabbix
Правильный ответ: a

23. Какой инструмент ОС показывает сетевую активность?
a) netstat
b) ss
c) iftop
d) Любой из перечисленных
Правильный ответ: d

24. Какое представление содержит статистику по репликации?
a) pg_stat_replication
b) pg_replication_stats
c) pg_slave_status
d) pg_streaming_stats
Правильный ответ: a

25. Какой параметр включает сбор статистики по вводу-выводу?
a) track_io_timing
b) io_statistics
c) track_io_stats
d) collect_io_timing
Правильный ответ: a

26. Какой экспортер метрик для Prometheus используется для PostgreSQL?
a) postgres_exporter
b) pg_exporter
c) postgresql_exporter
d) Любой из перечисленных
Правильный ответ: a

27. Какая команда ОС показывает контекстные переключения?
a) pidstat
b) vmstat
c) mpstat
d) Любая из перечисленных
Правильный ответ: d

28. Какое представление показывает прогресс выполнения VACUUM?
a) pg_stat_progress_vacuum
b) pg_vacuum_progress
c) pg_cleanup_status
d) vacuum_progress_info
Правильный ответ: a

29. Какой параметр определяет частоту ротации логов?
a) log_rotation_age
b) log_rotation_size
c) Оба параметра
d) log_retention
Правильный ответ: c

30. Какая система мониторинга входит в состав Stack от Timescale?
a) TimescaleDB + Grafana
b) TimescaleDB + Prometheus
c) TimescaleDB + Nagios
d) TimescaleDB + Zabbix
Правильный ответ: a

31. Какой инструмент ОС показывает использование файловых дескрипторов?
a) lsof
b) fuser
c) lsfd
d) filetop
Правильный ответ: a

32. Какое представление содержит статистику по функциям?
a) pg_stat_user_functions
b) pg_function_stats
c) pg_proc_stats
d) pg_stat_functions
Правильный ответ: a

33. Какой параметр включает логирование временных файлов?
a) log_temp_files
b) temp_file_logging
c) track_temp_files
d) log_temporary_files
Правильный ответ: a

34. Какой облачный сервис предлагает мониторинг PostgreSQL?
a) Amazon CloudWatch
b) Google Cloud Monitoring
c) Azure Monitor
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

35. Какая команда ОС показывает нагрузку на систему?
a) uptime
b) top
c) htop
d) Любая из перечисленных
Правильный ответ: d

36. Какое представление показывает статистику по WAL?
a) pg_stat_wal
b) pg_wal_stats
c) pg_xlog_stats
d) pg_transaction_log_stats
Правильный ответ: a

37. Какой параметр включает ведение лога контрольных точек?
a) log_checkpoints
b) checkpoint_log
c) log_checkpoint_events
d) checkpoint_debug
Правильный ответ: a

38. Какая утилита анализирует логи PostgreSQL?
a) pgbadger
b) pgfouine
c) pg_log_analyzer
d) Любая из перечисленных
Правильный ответ: d

39. Какой инструмент ОС показывает использование shared memory?
a) ipcs
b) pmap
c) smem
d) Любой из перечисленных
Правильный ответ: d

40. Какое представление содержит информацию о подготовленных транзакциях?
a) pg_prepared_xacts
b) pg_prepared_transactions
c) pg_transaction_status
d) pg_stat_transactions
Правильный ответ: a

41. Какой параметр определяет, какие операторы логируются?
a) log_statement
b) statement_logging
c) track_statements
d) log_sql
Правильный ответ: a

42. Какая система мониторинга использует агенты на каждом сервере?
a) Zabbix
b) Nagios
c) Prometheus
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

43. Какая команда ОС показывает статистику по сети?
a) netstat -s
b) ss -s
c) nstat
d) Любая из перечисленных
Правильный ответ: d

44. Какое представление показывает статистику по буферному кешу?
a) pg_stat_bgwriter
b) pg_buffercache
c) pg_buffer_stats
d) pg_cache_stats
Правильный ответ: b

45. Какой параметр включает сбор статистики по планировщику?
a) track_activities
b) track_counts
c) track_functions
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

46. Какой облачный провайдер предлагает managed PostgreSQL с мониторингом?
a) Amazon RDS
b) Google Cloud SQL
c) Azure Database for PostgreSQL
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

47. Какой инструмент ОС показывает распределение памяти процесса?
a) pmap
b) ps aux
c) top
d) htop
Правильный ответ: a

48. Какое представление содержит информацию о размерах объектов?
a) pg_relation_size() функции
b) pg_table_size() функции
c) pg_total_relation_size() функции
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

49. Какой параметр определяет формат временных меток в логах?
a) log_line_prefix
b) log_timestamp_format
c) timestamp_format
d) time_format
Правильный ответ: a

50. Какая система мониторинга использует push-модель сбора метрик?
a) Graphite
b) InfluxDB
c) Prometheus
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d