Вопросы по ролям, аутентификации и привилегиям
1. Какая команда создает новую роль в PostgreSQL?
a) CREATE ROLE
b) CREATE USER
c) ADD ROLE
d) NEW ROLE
Правильный ответ: a

2. Чем отличается команда CREATE USER от CREATE ROLE?
a) CREATE USER по умолчанию дает LOGIN, CREATE ROLE - нет
b) CREATE USER создает системного пользователя
c) CREATE ROLE не может иметь пароль
d) Отличий нет
Правильный ответ: a

3. Какой атрибут роли позволяет ей подключаться к базе данных?
a) LOGIN
b) CONNECT
c) ACCESS
d) SESSION
Правильный ответ: a

4. Какой метод аутентификации считается наиболее безопасным в PostgreSQL?
a) scram-sha-256
b) md5
c) password
d) trust
Правильный ответ: a

5. Какая команда предоставляет привилегию SELECT на таблицу?
a) GRANT SELECT ON table_name TO role_name
b) ALLOW SELECT ON table_name TO role_name
c) PERMIT SELECT ON table_name TO role_name
d) ENABLE SELECT ON table_name FOR role_name
Правильный ответ: a

6. Какая предопределенная роль позволяет читать все мониторинговые представления?
a) pg_monitor
b) pg_read_all_stats
c) pg_stat_reader
d) pg_stats
Правильный ответ: b

7. Какой атрибут роли позволяет создавать другие роли?
a) CREATEROLE
b) CREATE_ROLE
c) ROLE_CREATOR
d) USER_CREATOR
Правильный ответ: a

8. Какой файл конфигурации управляет аутентификацией хостов?
a) pg_hba.conf
b) pg_ident.conf
c) postgresql.conf
d) pg_auth.conf
Правильный ответ: a

9. Какая привилегия позволяет выполнять функции?
a) EXECUTE
b) RUN
c) CALL
d) INVOKE
Правильный ответ: a

10. Какой атрибут роли устанавливает лимит подключений?
a) CONNECTION LIMIT
b) MAX_CONNECTIONS
c) CONNECT_LIMIT
d) SESSIONS
Правильный ответ: a

11. Какая команда изменяет пароль роли?
a) ALTER ROLE role_name WITH PASSWORD 'new_password'
b) CHANGE PASSWORD FOR role_name TO 'new_password'
c) SET PASSWORD FOR role_name = 'new_password'
d) UPDATE ROLE role_name SET PASSWORD 'new_password'
Правильный ответ: a

12. Какая предопределенная роль может читать все данные?
a) pg_read_all_data
b) pg_reader
c) pg_select_all
d) pg_data_reader
Правильный ответ: a

13. Какой метод аутентификации передает пароль в открытом виде?
a) password
b) md5
c) scram-sha-256
d) trust
Правильный ответ: a

14. Какая команда отзывает привилегии?
a) REVOKE
b) REMOVE
c) DENY
d) DISABLE
Правильный ответ: a

15. Какой атрибут роли позволяет наследовать привилегии групп?
a) INHERIT
b) INHERITS
c) MEMBER
d) GROUP
Правильный ответ: a

16. Какая предопределенная роль может писать все данные?
a) pg_write_all_data
b) pg_writer
c) pg_modify_all
d) pg_data_writer
Правильный ответ: a

17. Какой метод аутентификации не требует пароля?
a) trust
b) password
c) md5
d) scram-sha-256
Правильный ответ: a

18. Какая команда добавляет роль в группу?
a) GRANT group_name TO user_name
b) ADD USER user_name TO GROUP group_name
c) ASSIGN user_name TO group_name
d) INCLUDED user_name IN group_name
Правильный ответ: a

19. Какой атрибут роли дает права суперпользователя?
a) SUPERUSER
b) SUPER_USER
c) ADMIN
d) ROOT
Правильный ответ: a

20. Какая привилегия позволяет создавать объекты в схеме?
a) CREATE
b) BUILD
c) CONSTRUCT
d) MAKE
Правильный ответ: a

21. Какая команда показывает список ролей?
a) \du в psql
b) \dr в psql
c) \dl в psql
d) \dp в psql
Правильный ответ: a

22. Какой атрибут устанавливает срок действия пароля?
a) VALID UNTIL 'timestamp'
b) PASSWORD EXPIRE 'timestamp'
c) EXPIRE 'timestamp'
d) PASSWORD VALID 'timestamp'
Правильный ответ: a

23. Какая предопределенная роль может читать настройки конфигурации?
a) pg_read_all_settings
b) pg_config_reader
c) pg_settings_reader
d) pg_conf_reader
Правильный ответ: a

24. Какой файл управляет отображением пользователей ОС?
a) pg_ident.conf
b) pg_hba.conf
c) postgresql.conf
d) pg_map.conf
Правильный ответ: a

25. Какая привилегия позволяет использовать последовательности?
a) USAGE
b) USE
c) ACCESS
d) SELECT
Правильный ответ: a

26. Какой атрибут роли позволяет обходить RLS политики?
a) BYPASSRLS
b) BYPASS RLS
c) SKIP RLS
d) IGNORE RLS
Правильный ответ: a

27. Какая команда удаляет роль?
a) DROP ROLE
b) DELETE ROLE
c) REMOVE ROLE
d) DESTROY ROLE
Правильный ответ: a

28. Какой метод аутентификации использует MD5 хеш?
a) md5
b) password
c) scram-sha-256
d) trust
Правильный ответ: a

29. Какая привилегия позволяет подключаться к базе данных?
a) CONNECT
b) LOGIN
c) ACCESS
d) SESSION
Правильный ответ: a

30. Какой атрибут роли разрешает создание баз данных?
a) CREATEDB
b) CREATE_DATABASE
c) DB_CREATOR
d) DATABASE_CREATOR
Правильный ответ: a

31. Какая команда показывает привилегии таблицы?
a) \dp table_name в psql
b) \z table_name в psql
c) \permissions table_name в psql
d) Оба варианта a и b верны
Правильный ответ: d

32. Какая предопределенная роль не существует в PostgreSQL?
a) pg_backup
b) pg_monitor
c) pg_read_all_data
d) pg_write_all_data
Правильный ответ: a

33. Какой атрибут роли разрешает репликацию?
a) REPLICATION
b) REPLICATION_SLOT
c) STANDBY
d) COPY
Правильный ответ: a

34. Какая привилегия позволяет создавать временные таблицы?
a) TEMP
b) TEMPORARY
c) CREATE TEMP TABLE
d) TEMPORARY TABLE
Правильный ответ: a

35. Какая команда изменяет атрибуты роли?
a) ALTER ROLE
b) CHANGE ROLE
c) MODIFY ROLE
d) UPDATE ROLE
Правильный ответ: a

36. Какой параметр включает наследование привилегий по умолчанию?
a) INHERIT
b) NOINHERIT
c) SET INHERIT
d) Наследование всегда включено
Правильный ответ: a

37. Какая привилегия позволяет ссылаться на таблицу внешним ключом?
a) REFERENCES
b) FOREIGN KEY
c) REFERENCE
d) LINK
Правильный ответ: a

38. Какой атрибут нельзя установить для группы?
a) LOGIN
b) NOLOGIN
c) INHERIT
d) CREATEROLE
Правильный ответ: a

39. Какая команда создает роль с возможностью входа?
a) CREATE USER
b) CREATE ROLE WITH LOGIN
c) Оба варианта верны
d) CREATE LOGIN ROLE
Правильный ответ: c

40. Какой метод аутентификации использует GSSAPI?
a) gss
b) kerberos
c) sspi
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

41. Какая привилегия позволяет изменять схему таблицы?
a) ALTER
b) MODIFY
c) CHANGE
d) UPDATE
Правильный ответ: a

42. Какой атрибут роли устанавливается по умолчанию?
a) NOLOGIN
b) LOGIN
c) INHERIT
d) CREATEROLE
Правильный ответ: a

43. Какая системная функция проверяет привилегии?
a) has_table_privilege()
b) check_privilege()
c) test_privilege()
d) verify_privilege()
Правильный ответ: a

44. Какой параметр HBA позволяет SSL соединения?
a) hostssl
b) ssl
c) host_ssl
d) tls
Правильный ответ: a

45. Какая привилегия требуется для создания индексов?
a) Не требуется отдельная привилегия
b) CREATE INDEX
c) INDEX
d) ALTER TABLE
Правильный ответ: a

46. Какой атрибут запрещает наследование привилегий?
a) NOINHERIT
b) NOT INHERIT
c) INHERIT FALSE
d) NO INHERIT
Правильный ответ: a

47. Какая команда отображает членство в ролях?
a) \dg в psql
b) \dm в psql
c) \dr в psql
d) \du в psql
Правильный ответ: a

48. Какой метод аутентификации использует LDAP?
a) ldap
b) ldap-bind
c) ldap-search
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

49. Какая привилегия позволяет удалять таблицы?
a) Не требуется отдельная привилегия
b) DELETE TABLE
c) DROP
d) REMOVE
Правильный ответ: c

50. Какой атрибут роли нельзя изменить с ALTER ROLE?
a) SYSID
b) PASSWORD
c) LOGIN
d) CREATEDB
Правильный ответ: a