Вопросы по безопасности PostgreSQL
1. Какой файл управляет аутентификацией подключений в PostgreSQL?
a) pg_hba.conf
b) postgresql.conf
c) pg_ident.conf
d) pg_auth.conf
Правильный ответ: a

2. Какой метод аутентификации считается наиболее безопасным?
a) scram-sha-256
b) md5
c) password
d) trust
Правильный ответ: a

3. Какая команда создает пользователя с возможностью входа?
a) CREATE USER
b) CREATE ROLE WITH LOGIN
c) Оба варианта верны
d) CREATE LOGIN USER
Правильный ответ: c

4. Какой параметр включает SSL соединения в PostgreSQL?
a) ssl = on
b) enable_ssl = true
c) ssl_enabled = yes
d) use_ssl = on
Правильный ответ: a

5. Что такое RLS (Row Level Security) в PostgreSQL?
a) Безопасность на уровне строк
b) Регистрация уровня безопасности
c) Система логирования безопасности
d) Уровень сервиса репликации
Правильный ответ: a

6. Как создать политику RLS для таблицы?
a) CREATE POLICY
b) ADD POLICY
c) SET POLICY
d) ENABLE POLICY
Правильный ответ: a

7. Какой параметр включает принудительное шифрование паролей?
a) password_encryption
b) encrypt_passwords
c) password_security
d) secure_passwords
Правильный ответ: a

8. Как посмотреть активные подключения к базе данных?
a) pg_stat_activity
b) pg_connections
c) pg_active_sessions
d) pg_current_connections
Правильный ответ: a

9. Какой параметр ограничивает количество подключений для пользователя?
a) CONNECTION LIMIT
b) MAX_CONNECTIONS
c) SESSION_LIMIT
d) USER_CONNECTIONS
Правильный ответ: a

10. Что такое pgcrypto расширение?
a) Расширение для криптографических функций
b) Шифрование всей базы данных
c) Криптовалютные функции
d) Генератор криптографических ключей
Правильный ответ: a

11. Как создать пользователя с ограниченным сроком действия пароля?
a) CREATE USER name WITH PASSWORD 'pass' VALID UNTIL 'timestamp'
b) CREATE USER name WITH PASSWORD 'pass' EXPIRE 'timestamp'
c) CREATE USER name WITH PASSWORD 'pass' PASSWORD_LIFETIME interval
d) CREATE USER name WITH PASSWORD 'pass' EXPIRATION 'timestamp'
Правильный ответ: a

12. Какой параметр включает логирование попыток подключения?
a) log_connections
b) connection_logging
c) log_authentication
d) auth_logging
Правильный ответ: a

13. Что такое SSL сертификат клиента в PostgreSQL?
a) Сертификат для аутентификации клиента
b) Сертификат сервера для клиента
c) Сертификат для шифрования данных
d) Сертификат подписи кода
Правильный ответ: a

14. Как отозвать привилегию у пользователя?
a) REVOKE
b) REMOVE
c) DELETE
d) DISABLE
Правильный ответ: a

15. Какой параметр включает SSL для репликации?
a) ssl = on в postgresql.conf
b) wal_level = logical
c) max_wal_senders
d) ssl_replication = on
Правильный ответ: a

16. Что такое атрибут SUPERUSER для роли?
a) Дает полный доступ ко всем объектам и настройкам
b) Делает пользователя администратором ОС
c) Дает доступ только к системным каталогам
d) Разрешает создание других пользователей
Правильный ответ: a

17. Как посмотреть привилегии для таблицы?
a) \dp в psql
b) \z в psql
c) SHOW PRIVILEGES FOR TABLE
d) Оба варианта a и b верны
Правильный ответ: d

18. Какой параметр включает шифрование данных на диске?
a) Не поддерживается на уровне СУБД
b) data_encryption = on
c) encrypt_data = true
d) storage_encryption = on
Правильный ответ: a

19. Что такое атрибут CREATEROLE для пользователя?
a) Позволяет создавать других пользователей
b) Создает роль автоматически
c) Дает права на изменение ролей
d) Разрешает создание групповых ролей
Правильный ответ: a

20. Как настроить аутентификацию через LDAP?
a) Настроить pg_hba.conf с методом ldap
b) Установить LDAP расширение
c) Настроить postgresql.conf с ldap_server
d) Создать LDAP пользователя
Правильный ответ: a

21. Какой параметр включает логирование выполнения всех запросов?
a) log_statement = 'all'
b) log_all_queries = on
c) query_logging = true
d) statement_log = all
Правильный ответ: a

22. Что такое SECURITY DEFINER для функции?
a) Функция выполняется с правами создателя
b) Функция определяет политики безопасности
c) Функция проверяет безопасность
d) Функция с повышенной безопасностью
Правильный ответ: a

23. Как запретить подключение к базе данных для пользователя?
a) REVOKE CONNECT ON DATABASE dbname FROM username
b) DENY CONNECT ON DATABASE dbname TO username
c) ALTER USER username NOCONNECT
d) SET USER username ACCESS = false
Правильный ответ: a

24. Какой параметр включает проверку SSL сертификатов?
a) ssl_ca_file
b) ssl_cert_file
c) ssl_key_file
d) ssl_verify_file
Правильный ответ: a

25. Что такое атрибут BYPASSRLS для роли?
a) Обход политик RLS
b) Обход ограничений безопасности
c) Отключение RLS для таблицы
d) Привилегия управления RLS
Правильный ответ: a

26. Как настроить аутентификацию через PAM?
a) Настроить pg_hba.conf с методом pam
b) Установить PAM расширение
c) Настроить pam.conf для PostgreSQL
d) Создать PAM службу
Правильный ответ: a

27. Какой параметр включает логирование неудачных попыток аутентификации?
a) log_connections = on
b) log_authentication_errors = on
c) log_failed_attempts = on
d) log_login_attempts = on
Правильный ответ: a

28. Что такое расширение pg_stat_statements?
a) Расширение для отслеживания статистики запросов
b) Расширение для аудита безопасности
c) Расширение для мониторинга производительности
d) Расширение для логирования операторов
Правильный ответ: a

29. Как создать пользователя только для чтения?
a) GRANT SELECT ON TABLES TO username
b) CREATE USER username WITH READONLY
c) ALTER USER username SET read_only = true
d) GRANT READ ONLY TO username
Правильный ответ: a

30. Какой параметр управляет временем ожидания аутентификации?
a) authentication_timeout
b) auth_timeout
c) login_timeout
d) connection_timeout
Правильный ответ: a

31. Что такое столбец с маскированием данных?
a) Столбец с динамическим скрытием данных
b) Столбец с шифрованием
c) Столбец с ограниченным доступом
d) Столбец с псевдонимом
Правильный ответ: a

32. Как настроить SSL с самоподписанным сертификатом?
a) Сгенерировать сертификат и указать пути в postgresql.conf
b) Использовать встроенный генератор сертификатов
c) Настроить auto_ssl = on
d) PostgreSQL не поддерживает самоподписанные сертификаты
Правильный ответ: a

33. Какой параметр включает принудительную проверку паролей?
a) password_check_function
b) password_validation
c) validate_password
d) password_policy
Правильный ответ: a

34. Что такое SE-PostgreSQL?
a) Security-Enhanced PostgreSQL с SELinux
b) Secure Edition PostgreSQL
c) Super Encrypted PostgreSQL
d) Security Extended PostgreSQL
Правильный ответ: a

35. Как посмотреть историю выполнения запросов?
a) pg_stat_statements
b) pg_query_history
c) pg_statement_log
d) pg_audit_log
Правильный ответ: a

36. Как настроить аутентификацию по сертификату?
a) Настроить pg_hba.conf с методом cert
b) Установить ssl_cert_file
c) Настроить client_certificate = on
d) Создать пользователя с сертификатом
Правильный ответ: a

37. Какой параметр управляет логированием изменений DDL?
a) log_statement = 'ddl'
b) ddl_logging = on
c) log_ddl_commands = true
d) audit_ddl = on
Правильный ответ: a

38. Что такое расширение pgaudit?
a) Расширение для детального аудита
b) Расширение для проверки безопасности
c) Расширение для мониторинга доступа
d) Расширение для логирования аутентификации
Правильный ответ: a

39. Как создать политику RLS для SELECT операций?
a) CREATE POLICY name ON table FOR SELECT USING (expression)
b) ADD POLICY name ON table FOR SELECT WITH (expression)
c) SET POLICY name ON table FOR SELECT WHERE (expression)
d) ENABLE POLICY name ON table FOR SELECT USING (expression)
Правильный ответ: a

40. Какой параметр включает шифрование WAL?
a) Не поддерживается на уровне СУБД
b) wal_encryption = on
c) encrypt_wal = true
d) wal_security = on
Правильный ответ: a

41. Что такое двухфакторная аутентификация в PostgreSQL?
a) Комбинация методов аутентификации в pg_hba.conf
b) Встроенная поддержка 2FA
c) Расширение для SMS кодов
d) Интеграция с аутентификаторами
Правильный ответ: a

42. Как настроить ограничение по IP адресам?
a) В pg_hba.conf указать конкретные IP
b) В postgresql.conf настроить allowed_ips
c) Создать таблицу разрешенных IP
d) Настроить фаервол ОС
Правильный ответ: a

43. Какой параметр управляет логированием прав доступа?
a) log_file_mode
b) log_permissions
c) log_access_errors
d) log_privilege_errors
Правильный ответ: a

44. Что такое столбец с шифрованием на уровне приложения?
a) Данные шифруются перед вставкой в БД
b) Автоматическое шифрование средствами СУБД
c) Шифрование на уровне таблицы
d) Прозрачное шифрование столбца
Правильный ответ: a

45. Как настроить автоматическое блокирование пользователя после неудачных попыток?
a) Не поддерживается на уровне СУБД
b) failed_login_attempts = 3
c) lock_user_on_failure = on
d) max_failed_attempts = 5
Правильный ответ: a

46. Какой параметр включает детальное логирование SSL?
a) ssl_log_level
b) log_ssl = on
c) ssl_debug = true
d) debug_ssl = on
Правильный ответ: a

47. Что такое VACUUM с точки зрения безопасности?
a) Очистка старых версий строк может удалить чувствительные данные
b) VACUUM шифрует данные
c) VACUUM проверяет целостность безопасности
d) VACUUM логирует операции безопасности
Правильный ответ: a

48. Как настроить разные методы аутентификации для разных баз данных?
a) В pg_hba.conf указать разные строки для разных DB
b) В postgresql.conf настроить per_database_auth
c) Создать отдельные конфиги для каждой БД
d) Настроить аутентификацию на уровне схемы
Правильный ответ: a

49. Какой параметр управляет логированием отказов доступа?
a) log_denied_connections
b) log_access_denied
c) log_denials = on
d) log_permission_denied
Правильный ответ: a

50. Что такое Transparent Data Encryption (TDE) в PostgreSQL?
a) Прозрачное шифрование данных не поддерживается
b) Встроенное шифрование таблиц
c) Автоматическое шифрование WAL
d) Шифрование на уровне табличного пространства
Правильный ответ: a