Вопросы по системным представлениям PostgreSQL
1. Какое представление содержит информацию о всех таблицах в текущей базе данных?
a) pg_tables
b) pg_class
c) pg_relations
d) pg_objects
Правильный ответ: a

2. Как посмотреть список всех баз данных в кластере?
a) pg_database
b) pg_databases
c) pg_db
d) pg_catalog_db
Правильный ответ: a

3. Какое представление показывает текущие активные запросы?
a) pg_stat_activity
b) pg_activity
c) pg_current_queries
d) pg_running_processes
Правильный ответ: a

4. Где можно найти информацию о размерах таблиц и индексов?
a) pg_relation_size() функции
b) pg_table_size() функции
c) pg_total_relation_size() функции
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

5. Какое представление содержит статистику по индексам?
a) pg_stat_all_indexes
b) pg_index_stats
c) pg_index_usage
d) pg_stat_indexes
Правильный ответ: a

6. Как посмотреть информацию о блокировках?
a) pg_locks
b) pg_blocks
c) pg_lock_info
d) pg_current_locks
Правильный ответ: a

7. Какое представление показывает статистику по таблицам?
a) pg_stat_all_tables
b) pg_table_stats
c) pg_stats
d) pg_stat_tables
Правильный ответ: a

8. Где находится информация о пользователях и ролях?
a) pg_roles
b) pg_users
c) pg_authid
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d

9. Какое представление содержит информацию о репликации?
a) pg_stat_replication
b) pg_replication_stats
c) pg_slave_status
d) pg_streaming_stats
Правильный ответ: a

10. Как посмотреть список всех представлений (views) в базе?
a) pg_views
b) pg_view
c) pg_matviews
d) pg_class с фильтром по relkind
Правильный ответ: a

11. Какое представление показывает прогресс выполнения VACUUM?
a) pg_stat_progress_vacuum
b) pg_vacuum_progress
c) pg_cleanup_status
d) vacuum_progress_info
Правильный ответ: a

12. Где найти информацию о настройках параметров PostgreSQL?
a) pg_settings
b) pg_config
c) pg_parameters
d) pg_conf
Правильный ответ: a

13. Какое представление содержит статистику по функциям?
a) pg_stat_user_functions
b) pg_function_stats
c) pg_proc_stats
d) pg_stat_functions
Правильный ответ: a

14. Как посмотреть информацию о расширениях?
a) pg_extension
b) pg_extensions
c) pg_plugins
d) pg_modules
Правильный ответ: a

15. Какое представление показывает статистику по WAL?
a) pg_stat_wal
b) pg_wal_stats
c) pg_xlog_stats
d) pg_transaction_log_stats
Правильный ответ: a

16. Где находится информация о табличных пространствах?
a) pg_tablespace
b) pg_space
c) pg_storage
d) pg_location
Правильный ответ: a

17. Какое представление содержит информацию о подготовленных транзакциях?
a) pg_prepared_xacts
b) pg_prepared_transactions
c) pg_transaction_status
d) pg_stat_transactions
Правильный ответ: a

18. Как посмотреть статистику по буферному кешу?
a) pg_stat_bgwriter
b) pg_buffercache
c) pg_buffer_stats
d) pg_cache_stats
Правильный ответ: b

19. Какое представление показывает информацию о подписках логической репликации?
a) pg_subscription
b) pg_subscriptions
c) pg_sub_info
d) pg_replication_subscriptions
Правильный ответ: a

20. Где найти информацию о зависимостях между объектами?
a) pg_depend
b) pg_dependencies
c) pg_relations
d) pg_links
Правильный ответ: a

21. Какое представление содержит статистику по запросам?
a) pg_stat_statements
b) pg_query_stats
c) pg_statement_stats
d) pg_sql_stats
Правильный ответ: a

22. Как посмотреть информацию о триггерах?
a) pg_trigger
b) pg_triggers
c) pg_trigger_info
d) pg_event_trigger
Правильный ответ: a

23. Какое представление показывает информацию о правилах (rules)?
a) pg_rewrite
b) pg_rules
c) pg_rule_info
d) pg_transform
Правильный ответ: a

24. Где находится информация о последовательностях?
a) pg_sequence
b) pg_sequences
c) pg_serial
d) pg_seq
Правильный ответ: a

25. Какое представление содержит информацию о внешних таблицах?
a) pg_foreign_table
b) pg_external
c) pg_foreign_data
d) pg_external_table
Правильный ответ: a

26. Как посмотреть информацию о публикациях логической репликации?
a) pg_publication
b) pg_publications
c) pg_pub_info
d) pg_replication_publications
Правильный ответ: a

27. Какое представление показывает прогресс создания индекса?
a) pg_stat_progress_create_index
b) pg_index_progress
c) pg_create_index_status
d) pg_index_build_progress
Правильный ответ: a

28. Где найти информацию о ограничениях?
a) pg_constraint
b) pg_constraints
c) pg_restrictions
d) pg_limits
Правильный ответ: a

29. Какое представление содержит информацию о наследовании таблиц?
a) pg_inherits
b) pg_inheritance
c) pg_table_inherits
d) pg_parent_child
Правильный ответ: a

30. Как посмотреть информацию о статистике по базам данных?
a) pg_stat_database
b) pg_database_stats
c) pg_db_stats
d) pg_stat_db
Правильный ответ: a

31. Какое представление показывает информацию о временных статистиках?
a) pg_stat_database_conflicts
b) pg_db_conflicts
c) pg_database_conflict_stats
d) pg_conflict_stats
Правильный ответ: a

32. Где находится информация о атрибутах таблиц?
a) pg_attribute
b) pg_columns
c) pg_fields
d) pg_struct
Правильный ответ: a

33. Какое представление содержит информацию о индексах?
a) pg_index
b) pg_indexes
c) pg_ind
d) pg_index_info
Правильный ответ: a

34. Как посмотреть информацию о процедурах и функциях?
a) pg_proc
b) pg_functions
c) pg_routines
d) pg_function_info
Правильный ответ: a

35. Какое представление показывает информацию о статистике по операциям ввода-вывода?
a) pg_stat_io
b) pg_io_stats
c) pg_disk_io
d) pg_storage_stats
Правильный ответ: a

36. Где найти информацию о схемах?
a) pg_namespace
b) pg_schema
c) pg_schemas
d) information_schema.schemata
Правильный ответ: a

37. Какое представление содержит информацию о репликационных слотах?
a) pg_replication_slots
b) pg_slots
c) pg_replication_slot_info
d) pg_slot_status
Правильный ответ: a

38. Как посмотреть информацию о материализованных представлениях?
a) pg_matviews
b) pg_materialized_views
c) pg_mviews
d) pg_class с фильтром
Правильный ответ: a

39. Какое представление показывает информацию о статистике архивации WAL?
a) pg_stat_archiver
b) pg_archiver_stats
c) pg_wal_archive_stats
d) pg_archive_status
Правильный ответ: a

40. Где находится информация о настройках локали?
a) pg_collation
b) pg_locale
c) pg_encoding
d) pg_charset
Правильный ответ: a

41. Какое представление содержит информацию о статистике по большим объектам?
a) pg_stat_bgwriter
b) pg_largeobject
c) pg_lo_stats
d) Статистика по большим объектам не ведется
Правильный ответ: d

42. Как посмотреть информацию о типах данных?
a) pg_type
b) pg_types
c) pg_datatype
d) pg_data_types
Правильный ответ: a

43. Какое представление показывает информацию о операторах?
a) pg_operator
b) pg_operators
c) pg_ops
d) pg_operation
Правильный ответ: a

44. Где найти информацию о агрегатных функциях?
a) pg_aggregate
b) pg_aggregates
c) pg_agg
d) pg_group_func
Правильный ответ: a

45. Какое представление содержит информацию о преобразованиях типов?
a) pg_cast
b) pg_casts
c) pg_conversion
d) pg_type_conv
Правильный ответ: a

46. Как посмотреть информацию о доменах?
a) pg_domain
b) pg_domains
c) pg_type с фильтром
d) information_schema.domains
Правильный ответ: d

47. Какое представление показывает информацию о статистике по планировщику?
a) pg_stat_statements
b) Статистика планировщика не ведется
c) pg_planner_stats
d) pg_query_planner
Правильный ответ: b

48. Где находится информация о политиках RLS?
a) pg_policy
b) pg_policies
c) pg_rls_policy
d) pg_security_policy
Правильный ответ: a

49. Какое представление содержит информацию о статистике по автоочистке?
a) pg_stat_progress_vacuum
b) pg_stat_all_tables (autovacuum_count, last_autovacuum)
c) pg_autovacuum_stats
d) pg_vacuum_stats
Правильный ответ: b

50. Как посмотреть информацию о привилегиях объектов?
a) information_schema.table_privileges
b) pg_class.relacl
c) \dp в psql
d) Все перечисленные
Правильный ответ: d