Вопросы по утилите psql
1. Как подключиться к базе данных mydb под пользователем myuser через psql?
a) psql -d myuser -u mydb
b) psql mydb myuser
c) psql -U myuser -d mydb
d) psql connect myuser/mydb
Правильный ответ: c

2. Какой метакоманда используется для вывода списка всех баз данных?
a) \db
b) \dn
c) \l
d) \list
Правильный ответ: c

3. Как вывести подробную информацию о структуре таблицы customers?
a) \d customers
b) \dt customers
c) \d+ customers
d) \describe customers
Правильный ответ: c

4. Как выполнить SQL-команду из файла script.sql в psql?
a) \run script.sql
b) \execute script.sql
c) \i script.sql
d) \f script.sql
Правильный ответ: c

5. Как переключиться на базу данных new_db внутри psql?
a) \use new_db
b) \connect new_db
c) \c new_db
d) \switch new_db
Правильный ответ: c

6. Как вывести список всех таблиц в текущей базе данных?
a) \t
b) \dt
c) \lt
d) \list tables
Правильный ответ: b

7. Как включить отображение времени выполнения каждого запроса?
a) \timing
b) \time
c) \timing on
d) \set timing on
Правильный ответ: a

8. Как выйти из psql?
a) \exit
b) \q
c) \quit
d) Ctrl+D
Правильный ответ: b

9. Как показать историю выполненных команд в текущей сессии psql?
a) \history
b) \h
c) \s
d) \hist
Правильный ответ: c

10. Как вывести список всех схем в текущей базе данных?
a) \ds
b) \dn
c) \dl
d) \db
Правильный ответ: b

11. Как сохранить результат выполнения запроса в файл output.csv?
a) \o output.csv
b) \f output.csv
c) \export output.csv
d) \copy output.csv
Правильный ответ: a

12. Как отобразить список всех представлений (views) в текущей базе данных?
a) \dv
b) \dw
c) \dviews
d) \dsv
Правильный ответ: a

13. Как выполнить команду операционной системы, не выходя из psql?
a) \sys
b) \sh
c) \!
d) \os
Правильный ответ: c

14. Как показать список всех последовательностей (sequences) в текущей базе данных?
a) \ds
b) \dS
c) \seq
d) \dsequences
Правильный ответ: a

15. Как установить переменную myvar в значение test внутри psql?
a) \set myvar test
b) \var myvar test
c) SET myvar = 'test'
d) \assign myvar test
Правильный ответ: a

16. Как вывести список всех функций в текущей базе данных?
a) \df
b) \df+
c) \dfn
d) \dfunctions
Правильный ответ: a

17. Как включить расширенный вывод с выравниванием для результатов запроса?
a) \x on
b) \a
c) \x auto
d) \format aligned
Правильный ответ: c

18. Как выполнить команду повторно каждые 2 секунды?
a) \repeat 2
b) \watch 2
c) \loop 2
d) \every 2
Правильный ответ: b

19. Как отобразить список всех индексов для таблицы products?
a) \di products
b) \d products (индексы показываются в общем описании)
c) \indexes products
d) \dI products
Правильный ответ: b

20. Как вывести подсказку по синтаксису SQL-команды SELECT?
a) \? SELECT
b) \h SELECT
c) \help SELECT
d) \syntax SELECT
Правильный ответ: b

21. Как показать текущие настройки параметров конфигурации - хуйня полная удалить
a) \settings
b) \show all
c) \config
d) SHOW ALL;
Правильный ответ: b

22. Как скопировать содержимое таблицы users в файл users.csv с разделителем-запятой?
a) \copy users TO 'users.csv' WITH CSV
b) \copy users TO 'users.csv' DELIMITER ','
c) COPY users TO 'users.csv' WITH CSV
d) \export users TO 'users.csv' CSV
Правильный ответ: a

23. Как отобразить список всех подключений к текущей базе данных?
a) \conninfo
b) \connections
c) \whoami
d) \dbinfo
Правильный ответ: a

24. Как изменить формат вывода результата на HTML?
a) \format html
b) \H
c) \html on
d) psql не поддерживает прямой вывод в HTML
Правильный ответ: d

25. Как показать информацию о текущем подключении (пользователь, база данных, хост)?
a) \conninfo
b) \status
c) \info
d) \connectinfo
Правильный ответ: a

26. Как вывести список всех операторов (operators) в базе данных?
a) \do
b) \dO
c) \operators
d) \dop
Правильный ответ: a

27. Как включить режим отладки с выводом выполняемых запросов?
a) \set ECHO all
b) \echo on
c) \verbose on
d) \debug on
Правильный ответ: b

28. Как отобразить только первые 10 строк результата запроса?
a) \limit 10
b) \g 10
c) \head 10
d) Добавить LIMIT 10 в сам SQL-запрос
Правильный ответ: d

29. Как показать план выполнения последнего выполненного запроса?
a) \explain
b) \plan
c) \show plan
d) Такой метакоманды нет
Правильный ответ: d

30. Как вывести список всех табличных пространств (tablespaces)?
a) \db
b) \dtablespaces
c) \dT
d) \tablespaces
Правильный ответ: a

31. Как выполнить транзакцию с началом, несколькими командами и коммитом в psql?
a) \begin ... \commit
b) START TRANSACTION; ... COMMIT; (обычными SQL-командами)
c) \transaction begin ... \transaction commit
d) \tx begin ... \tx commit
Правильный ответ: b

32. Как показать список всех ограничений (constraints) в текущей базе данных?
a) \dc
b) \dC
c) \constraints
d) Нет прямой метакоманды, смотреть через \d+ таблицы
Правильный ответ: d

33. Как изменить разделитель полей в выводе на точку с запятой?
a) \set delimiter ';'
b) \pset fieldsep ';'
c) \f ;
d) \separator ;
Правильный ответ: c

34. Как вывести информацию о размере таблицы orders?
a) \size orders
b) \dt+ orders
c) \table_size orders
d) \ds orders
Правильный ответ: b

35. Как отобразить список всех ролей (пользователей) в кластере?
a) \du
b) \dr
c) \dU
d) \users
Правильный ответ: a

36. Как включить вывод номера строки в результатах запроса?
a) \linenumbers on
b) \pset linenumber on
c) \set linenumber
d) \pset linestyle numbered
Правильный ответ: b

37. Как показать текущую схему поиска (search_path)?
a) \show search_path
b) SHOW search_path;
c) \path
d) \get search_path
Правильный ответ: b

38. Как вывести список всех внешних таблиц (foreign tables)?
a) \dE
b) \det
c) \dft
d) \foreign
Правильный ответ: b

39. Как очистить экран в psql?
a) \clear
b) \cls
c) \! clear (зависит от ОС)
d) \clean
Правильный ответ: c

40. Как показать список всех материализованных представлений?
a) \dm
b) \dM
c) \dmv
d) \dmatviews
Правильный ответ: a

41. Как изменить формат вывода даты и времени?
a) \set datestyle to 'ISO'
b) \pset dateformat 'ISO'
c) SET datestyle = 'ISO, DMY';
d) \dateformat ISO
Правильный ответ: c

42. Как вывести информацию о расширениях (extensions) в текущей базе данных?
a) \de
b) \dx
c) \dX
d) \extensions
Правильный ответ: b

43. Как показать список всех языков (procedural languages) в базе данных?
a) \dL
b) \dl
c) \languages
d) \pl
Правильный ответ: a

44. Как использовать значение переменной myvar в SQL-запросе?
a) :myvar
b) {{myvar}}
c) $(myvar)
d) &myvar
Правильный ответ: a

45. Как вывести список всех преобразований типов (casts)?
a) \dC
b) \dc
c) \casts
d) \dcasts
Правильный ответ: a

46. Как показать текущие настройки рабочей памяти (work_mem)?
a) \show work_mem
b) SHOW work_mem;
c) \config work_mem
d) \get work_mem
Правильный ответ: b

47. Как отобразить список всех доменов (domains) в текущей базе данных?
a) \dd
b) \dD
c) \domains
d) \d domains
Правильный ответ: b

48. Как включить/выключить вывод названий столбцов в результатах запроса?
a) \headers on/off
b) \pset tuples_only on/off
c) \pset header on/off
d) \column_names on/off
Правильный ответ: b

49. Как вывести информацию о размере всех баз данных в кластере?
a) \l+
b) \db+
c) \databases+
d) \size all
Правильный ответ: a

50. Как показать список всех текстовых поисковых конфигураций (text search configurations)?
a) \dF
b) \dFd
c) \dFt
d) \dFp
Правильный ответ: a