Вопросы по конфигурированию PostgreSQL
1. Какой параметр определяет максимальный объем памяти для кэширования часто используемых данных?
a) work_mem
b) shared_buffers
c) maintenance_work_mem
d) effective_cache_size
Правильный ответ: b

2. Что произойдет при установке shared_buffers в значение более 40% от общей памяти?
a) Производительность значительно улучшится
b) PostgreSQL будет использовать всю доступную память
c) Может возникнуть двойное кэширование с OS cache
d) Автоматически включится Huge Pages
Правильный ответ: c

3. Какой параметр контролирует уровень журналирования WAL?
a) wal_log
b) wal_level
c) wal_segment_size
d) wal_compression
Правильный ответ: b

4. При каком значении wal_level возможна логическая репликация?
a) minimal
b) replica
c) logical
d) archive
Правильный ответ: c

5. Какой параметр определяет максимальное количество одновременных репликационных подключений?
a) max_replication_slots
b) max_wal_senders
c) max_connections
d) max_worker_processes
Правильный ответ: b

6. Что делает параметр synchronous_commit = remote_apply?
a) Ждет подтверждения от одной синхронной реплики
b) Ждет применения WAL на реплике
c) Ждет записи WAL на диск мастера
d) Отключает синхронную репликацию
Правильный ответ: b

7. Какой параметр ограничивает максимальный размер WAL перед запуском контрольной точки?
a) checkpoint_timeout
b) max_wal_size
c) wal_keep_segments
d) checkpoint_completion_target
Правильный ответ: b

8. Что означает checkpoint_completion_target = 0.9?
a) 90% времени между контрольными точками будет использовано для записи грязных страниц
b) 90% всех страниц должны быть записаны
c) Контрольная точка завершится за 90% от timeout
d) 90% памяти будет использовано для контрольной точки
Правильный ответ: a

9. Какой параметр управляет объемом памяти для операций сортировки в одном запросе?
a) sort_mem
b) work_mem
c) maintenance_work_mem
d) temp_buffers
Правильный ответ: b

10. Что произойдет при превышении work_mem во время выполнения запроса?
a) Запрос будет прерван с ошибкой
b) Данные будут записаны во временные файлы на диск
c) PostgreSQL автоматически увеличит лимит
d) Запрос перейдет в режим медленного выполнения
Правильный ответ: b

11. Какой параметр определяет максимальное количество слотов репликации?
a) max_replication_streams
b) max_replication_slots
c) max_wal_senders
d) wal_keep_segments
Правильный ответ: b

12. Что делает параметр archive_mode?
a) Включает архивирование WAL-файлов
b) Определяет метод архивирования
c) Задает команду архивирования
d) Включает сжатие WAL
Правильный ответ: a

13. Какой параметр задает команду для архивирования WAL-файлов?
a) archive_library
b) archive_command
c) wal_archive
d) archive_script
Правильный ответ: b

14. Что означает hot_standby = on?
a) Реплика работает в горячем режиме
b) На реплике разрешены запросы на чтение
c) Реплика автоматически переключается на мастер
d) WAL-файлы доставляются в реальном времени
Правильный ответ: b

15. Какой параметр управляет задержкой репликации на standby-сервере?
a) recovery_min_apply_delay
b) wal_receiver_delay
c) hot_standby_delay
d) replication_lag
Правильный ответ: a

16. Что делает параметр vacuum_cost_delay?
a) Задержка между операциями VACUUM
b) Задержка при превышении лимита стоимости VACUUM
c) Максимальная задержка для autovacuum
d) Задержка перед началом VACUUM
Правильный ответ: b

17. Какой параметр определяет порог для запуска autovacuum?
a) autovacuum_vacuum_threshold
b) autovacuum_scale_factor
c) autovacuum_naptime
d) autovacuum_analyze_threshold
Правильный ответ: a

18. Что означает autovacuum_vacuum_scale_factor = 0.2?
a) Autovacuum запустится при 20% мертвых кортежей
b) Autovacuum обработает 20% таблицы за раз
c) Autovacuum будет работать 20% времени
d) Autovacuum использует 20% от work_mem
Правильный ответ: a

19. Какой параметр ограничивает время выполнения запроса?
a) query_timeout
b) statement_timeout
c) lock_timeout
d) idle_in_transaction_session_timeout
Правильный ответ: b

20. Что делает параметр idle_in_transaction_session_timeout?
a) Завершает долгие транзакции
b) Завершает idle-сессии с открытой транзакцией
c) Ограничивает время ожидания блокировок
d) Завершает долгие запросы
Правильный ответ: b

21. Какой параметр включает логирование всех выполняемых запросов?
a) log_statement = 'all'
b) log_min_duration_statement = 0
c) logging_collector = on
d) log_destination = 'stderr'
Правильный ответ: a

22. Что означает log_min_duration_statement = 1000?
a) Логируются запросы, выполняющиеся более 1 секунды
b) Логируются запросы, выполняющиеся менее 1 секунды
c) Минимальное время логирования - 1 секунда
d) Запросы логируются с задержкой 1 секунда
Правильный ответ: a

23. Какой параметр управляет сбором статистики по запросам?
a) track_activities
b) track_counts
c) track_io_timing
d) track_functions
Правильный ответ: a

24. Что делает параметр random_page_cost?
a) Определяет стоимость случайного доступа к диску
b) Задает стоимость последовательного доступа
c) Определяет стоимость операций в памяти
d) Управляет стоимостью индексного сканирования
Правильный ответ: a

25. Какой параметр рекомендуется уменьшить для SSD-дисков?
a) seq_page_cost
b) random_page_cost
c) cpu_tuple_cost
d) cpu_index_tuple_cost
Правильный ответ: b

26. Что означает effective_cache_size = 4GB?
a) PostgreSQL будет использовать 4GB кэша
b) Планировщик предполагает наличие 4GB OS cache
c) Ограничивает кэш до 4GB
d) Резервирует 4GB для кэширования
Правильный ответ: b

27. Какой параметр включает JIT-компиляцию?
a) jit = on
b) jit_enabled = true
c) jit_compilation = on
d) enable_jit = true
Правильный ответ: a

28. Что управляет порогом стоимости для JIT-компиляции?
a) jit_cost_threshold
b) jit_above_cost
c) jit_optimize_above_cost
d) jit_inline_above_cost
Правильный ответ: b

29. Какой параметр определяет размер памяти для JIT-операций?
a) jit_work_mem
b) jit_buffer_size
c) jit_memory
d) work_mem
Правильный ответ: b

30. Что делает параметр max_parallel_workers_per_gather?
a) Определяет максимальное количество параллельных процессов на запрос
b) Задает общее количество параллельных воркеров
c) Определяет количество воркеров на сборку
d) Ограничивает параллелизм для конкретной таблицы
Правильный ответ: c

31. Какой параметр включает параллельное выполнение запросов?
a) parallel_query = on
b) max_parallel_workers
c) enable_parallelscan
d) max_worker_processes
Правильный ответ: c (не совсем точно, обычно enable_parallel_hash и другие) Давайте уточним

ЗАМЕНА ВОПРОСА 31:
31. Какой параметр определяет общее количество фоновых процессов?
a) max_connections
b) max_worker_processes
c) max_parallel_workers
d) max_parallel_workers_per_gather
Правильный ответ: b

32. Что означает default_transaction_isolation = 'serializable'?
a) Все транзакции выполняются последовательно
b) Включается уровень изоляции serializable по умолчанию
c) Запрещаются параллельные транзакции
d) Включается строгая сериализация
Правильный ответ: b

33. Какой параметр управляет поведением при обнаружении взаимоблокировки?
a) deadlock_timeout
b) lock_timeout
c) deadlock_detection
d) lock_wait_timeout
Правильный ответ: a

34. Что делает параметр log_lock_waits?
a) Логирует все операции с блокировками
b) Логирует ожидания блокировок дольше deadlock_timeout
c) Логирует взаимоблокировки
d) Логирует снятие блокировок
Правильный ответ: b

35. Какой параметр включает сжатие полных страниц в WAL?
a) wal_compression
b) full_page_writes
c) wal_log_hints
d) wal_buffers
Правильный ответ: a

36. Что означает full_page_writes = on?
a) Записываются полные страницы при первой изменении после checkpoint
b) Все страницы записываются полностью в WAL
c) WAL-файлы сжимаются
d) Включается полное журналирование
Правильный ответ: a

37. Какой параметр определяет размер буферов для WAL?
a) wal_buffers
b) wal_segment_size
c) wal_writer_delay
d) wal_writer_flush_after
Правильный ответ: a

38. Что делает параметр wal_writer_delay?
a) Задержка между сбросами WAL буферов
b) Задержка записи WAL на диск
c) Задержка доставки WAL на реплику
d) Задержка перед архивированием WAL
Правильный ответ: a

39. Какой параметр управляет временем между запусками autovacuum?
a) autovacuum_naptime
b) autovacuum_vacuum_threshold
c) autovacuum_analyze_threshold
d) autovacuum_vacuum_cost_delay
Правильный ответ: a

40. Что означает autovacuum_max_workers = 3?
a) Максимум 3 процесса autovacuum одновременно
b) Autovacuum использует 3 ядра CPU
c) Каждый autovacuum использует 3 воркера
d) Autovacuum работает 3 раза в день
Правильный ответ: a

41. Какой параметр ограничивает размер временных файлов?
a) temp_file_limit
b) temp_buffers
c) work_mem
d) maintenance_work_mem
Правильный ответ: a

42. Что делает параметр log_temp_files?
a) Логирует использование временных файлов
b) Логирует создание временных файлов больше указанного размера
c) Сохраняет временные файлы для отладки
d) Ограничивает размер лог-файлов
Правильный ответ: b

43. Какой параметр включает сбор статистики по вводу/выводу?
a) track_io_timing
b) track_activities
c) track_counts
d) track_wal_io
Правильный ответ: a

44. Что означает shared_preload_libraries = 'pg_stat_statements'?
a) Библиотека загружается при старте сервера
b) Библиотека загружается по требованию
c) Библиотека доступна для всех сессий
d) Библиотека кэшируется в памяти
Правильный ответ: a

45. Какой параметр управляет количеством блокировок в системе?
a) max_locks_per_transaction
b) max_connections
c) max_prepared_transactions
d) deadlock_timeout
Правильный ответ: a

46. Что делает параметр vacuum_freeze_table_age?
a) Возраст таблицы для принудительного VACUUM FREEZE
b) Время заморозки транзакций
c) Порог для агрессивного VACUUM
d) Максимальный возраст frozen XID
Правильный ответ: a

47. Какой параметр определяет максимальный возраст транзакции перед принудительным autovacuum?
a) autovacuum_freeze_max_age
b) vacuum_freeze_min_age
c) vacuum_freeze_table_age
d) xid_stop_limit
Правильный ответ: a

48. Что означает wal_keep_segments = 100?
a) Хранить 100 сегментов WAL для репликации
b) Архивировать каждые 100 сегментов
c) Сжимать каждые 100 сегментов
d) Ограничивать WAL 100 сегментами
Правильный ответ: a

49. Какой параметр включает сжатие TOAST-данных по умолчанию?
a) default_toast_compression
b) toast_compression
c) data_compression
d) wal_compression
Правильный ответ: a

50. Что делает параметр password_encryption = scram-sha-256?
a) Включает шифрование паролей методом SCRAM-SHA-256
b) Шифрует все передаваемые данные
c) Включает шифрование соединений
d) Шифрует WAL-файлы
Правильный ответ: a